<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>index on Petr Bouchal</title>
    <link>https://petrbouchal.xyz/cz/</link>
    <description>Recent content in index on Petr Bouchal</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 24 Jul 2020 14:02:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://petrbouchal.xyz/cz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>všezvěd 0.1 aneb jak na data o školách</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/post/vsezved/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/post/vsezved/</guid>
      <description>tl;dr: nový balík v R na využití dat z rejstříku škol
Update: doplnil jsem technický text o tom, jak část balíku funguje (v angličtině).
Základní data o školách jsou labyrint.
 I vyšel sem od sebe sám a ohlédati se počal mysle, odkud a jak začíti.
 (Technicky vzato se bavíme o rejstříku škol a školských zařízení a nepřímo i o rejstříku školských právnických osob.)
Můžete mít data o školských právnických osobách, o školských zařízeních, o umístěních školských zařízení, nebo o oborech, které se v jednotlivých školách učí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O stavu vládnutí (ad Česko 2030)</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/post/vladnuti/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/post/vladnuti/</guid>
      <description>Česko, navzdory steskům, má svoji velkou strategii. Problém, jako u mnoha strategií, je v přijetí strategie mezi politiky a úřady - a proto pak i v implementaci. Zjednodušeně řečeno: cíle a opatření navržené v této střešní strategii jsou rozumné; problém je v tom, že reálná aktivita veřejných institucí často směřuje k jiným cílům nebo protichůdně.
Ale: jako vedlejší následek vzniku této strategie jsme získali jeden z nejucelenějších pokusů o pravidelné vyhodnocení toho, jak se Česku daří nebo nedaří posouvat se k vytyčeným cílům.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobré čtení: byrospeak; designové služby; věda a vládnutí</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-jak-vznika-byrospeak-jak-byt-slysen-opendata/</link>
      <pubDate>Tue, 31 May 2016 07:04:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-jak-vznika-byrospeak-jak-byt-slysen-opendata/</guid>
      <description>Jak funguje inovace - a jak funguje veřejná diskuse? Dějství prvé: Marianna Mazzucato, akademička zaměřená na podporu inovací, napsala před pár lety relativně buřičskou a velmi diskutovanou knihu o tom, jak fungují inovace. Opřela se v ní do běžného stereotypu, ve kterém soukromý sektor inovuje a veřejný sektor mu v tom brání, v lepším případě pouze vytváří podmínky. Ukazovala, že role veřejného sektoru je zásadnější a aktivnější - například že typické příklady veleúspěšných inovativních produktů jako iPhone ve skutečnosti stojí na výsledcích základního nebo aplikovaného výzkumu, který vzešel z veřejného sektoru, počínaje internetem a GPS.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobré čtení: inovace, data, mzdy</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-inovace-data-mzdy/</link>
      <pubDate>Sun, 29 May 2016 16:36:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-inovace-data-mzdy/</guid>
      <description>Big data, transparentnost, big transparentnost, big problem? Nové poznatky o některých nečekaných a nežádoucích účincích transparentnosti: když v Norsku zveřejnili veškerá daňová přiznání, rozšířila se mezera mezi životní spokojeností bohatých a chudých a změnily se preference lidí ohledně přerozdělování.
Když americké neziskové médium ProPublica zveřejnilo data o tom, jaké léky předepisují někteří lékaři, někteří si podle dat vybírali lékaře, když potřebovali předepsal návykové léky.
Těžko říct, jestli se týká i transparentnějšího vzduchu v hospodách a kavárnách&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobré čtení na zchladlé jarní večery</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-na-zchladle-jarni-vecery/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Apr 2016 20:18:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-na-zchladle-jarni-vecery/</guid>
      <description>Plán versus iterace, ideologie versus učení se z omylů, hierarchie versus důvěra, psaní paragrafů versus veřejná politika jako produkt.
Iterovat, adaptovat Online kurz Problem-driven iterative adaptation. Jde o přístup, o kterém jsem tu už vícekrát psal, naposledy před pár týdny.
Přístup se dostal i do nové sbírky textů OECD na téma governance určené pro rozvojové praktiky. Zdá se, že OECD v oblasti governance prochází něčím podobným, čím před pár lety prošla Světová banka - tedy hlubší promýšlení vlastního přístupu k problematice vládnutí a částečné ustupování od důrazu na best practices (blog, zpráva Světové banky).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Hurá, kauzalita!&#34;</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/hura-kauzalita/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2016 09:33:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/hura-kauzalita/</guid>
      <description>Těm, koho čtení o debatách kolem randomizace a experimentování ve veřejných politikách inspirovalo k hlubšímu přemýšlení o povaze vědění o lidském konání, vřele doporučuju text kamaráda Járy Mazáka, který z něj vypadl o dlouhém jarním večeru v Oslu - tuším, že mezi rozjímáním o process tracingu:
 RICHARD FEYNMAN ÚDAJNĚ PROHLÁSIL, ŽE FILOSOFIE VĚDY JE VĚDCŮM ASI TAK UŽITEČNÁ JAKO ORNITOLOGIE PTÁKŮM. Filosof vědy by se tím nemusel příliš trápit, stejně jako se ornitolog netrápí tím, co si o jeho práci myslí ptáci.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobré čtení předvelikonoční: meritokracie, průzkumy, trendy</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-predvelikonocni-meritokracie-pruzkumy-trendy/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 07:47:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-predvelikonocni-meritokracie-pruzkumy-trendy/</guid>
      <description>Byrokracie je žhavá Chris Blattman odkazuje na studii shrnující stav ekonomického vědění (často postaveného na experimentech) o byrokracii. Letmé přečtení dává naději, že se ekonomové začínají zajímat o poznání skutečných institucí a jejich provozu, a že v mracích literatury o veřejné správy našli něco, co jsou ochotni využít.
Služebníkem za zkoušku The Economist shrnuje poznatky o tom, jak meritokracie ve veřejné správě přispívá k dobrému vládnutí&amp;hellip;
 The researchers estimate that if every region were as meritocratic as Baden-Württemberg, in Germany, EU governments could save €13 billion-20 billion ($14 billion-22 billion) a year.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Randomizátoři a ti druzí</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/randomizatori-a-ti-druzi/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 20:49:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/randomizatori-a-ti-druzi/</guid>
      <description>[caption id=&amp;ldquo;attachment_785&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignright&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;700&amp;rdquo;]Laura Haynes et al., Test, Learn, Adapt, UK Cabinet Office, 2012[/caption]
Tentokrát pár odkazů a poznámek na téma radnomizované experimenty a &amp;ldquo;co funguje&amp;rdquo;.
Ricardo Hausmann se před pár týdny opřel do randomizovaných experimentů coby nástroje zjišťování &amp;ldquo;what works&amp;rdquo;. Zopakoval známé slabé stránky RCTs - ve zkratce: &amp;ldquo;že to fungovalo tam, kde jste udělali experiment, neznamená, že to funguje&amp;rdquo; - a místo randomizace celých intervencí navrhuje, abychom otázku &amp;ldquo;co funguje?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobré čtení: papír, statistika, hospodský test a další</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-papir-statistika-hospodsky-test-a-dalsi/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2016 13:42:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-papir-statistika-hospodsky-test-a-dalsi/</guid>
      <description>Co se dělo a co má smysl číst z posledního týdne nebo dvou. Statistika, crowdsourcing, dopad veřejných politik, open data a jiné.
Nový web britského statistického úřadu vypadá, jako by byl stavěný pro lidi Britský statistický úřad byl notorický známý svým nepoužitelným webovým portálem - jeden komentátor jej nazval &amp;ldquo;google na LSD&amp;rdquo;. Teď, po roce práce týmu webdesignérů, je na světě nový statistický web a je o poznání lepší. Posuďte sami.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Setrvačnost</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/setrvacnost-2/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Feb 2016 14:34:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/setrvacnost-2/</guid>
      <description>Pro všechny, kdo mají v popisu práce řízení nějakého systému, se kterým chtějí pohnout, ale nad nemají nad ním přímou kontrolu:
 Big organisations run on inertia. That doesn’t mean they stand still. They resist change in their direction and speed. If you’re trying to set standards for what good looks like, to have a real impact, you have to deliver something that disrupts inertia. So to have real bite, you need standards attached to powers.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobré čtení: nudge v evropské praxi</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-nudge-v-evropske-praxi/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 20:31:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-nudge-v-evropske-praxi/</guid>
      <description>Na chvostu předchozích odkazů k fenoménu nudge neboli behaviorální ekonomie si ještě dovolím odkázat na čerstvou studii o využívání behaviorálních přístupů ve veřejných politikách PDF. Studii před pár dny vypustila Evropská komise, konkrétně její vědecká odnož Joint Research Centre.
Najdete tam jak celkové uchopení oblasti, tak výcucy k jednotlivým zemím - za Česko zatím opt-out dárcovství orgánů a (překvapivě) evidence tržeb.
Tento týden k tomu proběhla konference. JRC má k tématu širší programa aktivit a starší publikace.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobré čtení: slet ekonomů aneb šťouchání a další vynálezy</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-slet-ekonomu-aneb-stouchani-a-dalsi-vynalezy/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Feb 2016 21:02:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-slet-ekonomu-aneb-stouchani-a-dalsi-vynalezy/</guid>
      <description>V lednu proběhla konference Americké ekonomické společnosti. Mnohé z debat a přednášek jsou na poměry akademických konferencí až nečekaně relevantní pro svět veřejných politik. Ty nejpodstatnější části si můžete pustit ze záznamu.
Pokud máte pifku na jakýkoli z výchozích bodů neoklasické ekonomie, v přednášce Richarda Thalera najdete střeliva dostatek.
Thaler prostřednictvím vtípků pro ekonomické nerdy (“the invisible hand wave”; “explainawaytions”; “při řešení jednoduchých problémů počítejme s Rogoffy, ale nepočítejme s Gandhími - raději předpokládejme Thalery”) naťukává nejdůležitější slabá místa ekonomie: mají ekonomové příliš nízké standardy, když mluví o úspěšnosti ekonomických teorií?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Byrokrates se probouzí a reinkarnuje</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/reinkarnace/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Feb 2016 20:37:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/reinkarnace/</guid>
      <description>Byrokrates se ozývá ze světa byrokratů. Od doby, kdy jsem na Byrokatovi publikoval poslední pořádný příspěvek, jsem se stal služebníkem českého státu.
Díky tomu jsem přišel k novým pohledům a snad lépe pochopil, co by mohlo být pro lidi ve veřejné správě užitečné. Vstupem do úřednického stavu se mi také zúžila pokračovat s blogem v původním duchu (o tom více níže).
V době, kdy byl Byrokrates v hibernaci, jsem promýšlel, jak jej za těchto podmínek nejlépe využít.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vizualizace dat</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/vizualizace/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 20:01:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/vizualizace/</guid>
      <description>** Evaluátorův průvodce vizualizací dat ** from Petr Bouchal</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pondělní vzpruha: veřejné finance jako tělocvična pro křečky</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/pondelni-vzpruha-verejne-finance-jako-telocvicna-pro-krecky/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2015 11:48:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/pondelni-vzpruha-verejne-finance-jako-telocvicna-pro-krecky/</guid>
      <description>Byrokrates se vydal do londýnského Science Museum na výstavu Information Age. Výstavu doporučuji, je skvělá, a krom toho ji před pár měsíci otevírala královna památným tweetem:
https://twitter.com/BritishMonarchy/status/525596327674400768
Jako důstojnou náhražku návštěvy výstavy doporučuju nedávnou knížku Jamese Gleicka The Information.
Proč o tom ale píšu tady: mezi vstupem do muzea a začátkem výstavy jsem narazil na tohle:
Model ekonomiky, poháněný vodou, který postavil ve 40. letech na LSE chlapík jménem Bill Phillips.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hledá se vypracovatel písemné práce, zn. šéf státní služby</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/hleda-se-vypracovatel-pisemne-prace-zn-sef-statni-sluzby/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2014 22:03:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/hleda-se-vypracovatel-pisemne-prace-zn-sef-statni-sluzby/</guid>
      <description>Ministerstvo vnitra vypsalo výběrová řízení na náměstka pro státní službu a personálního ředitele státní služby.
Pár dobrých zpráv, pár horších. Napřed ty dobré.
Kolem jmenování výběrové komise se nestrhla politická ani jiná rvačka.
Vše probíhá načas a viditelně - inzerát vyšel i přes vládní twitter účet.
https://twitter.com/strakovka/status/538062406816395264
Ty horší:
Lhůta a inzeráty, což spolu souvisí. Lhůta 14 dnů do uzávěrky přihlášek vystačí tak akorát na to, aby adepti přelouskali oznámení o výběrovém řízení, ve kterých se to hemží paragrafy a frázemi jako &amp;ldquo;prázdná množina osob&amp;rdquo;, ale chybí tam téměř cokoli o tom, co má úspěšný kandidát umět.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Odborný referent pro víno a jiné velké šance</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/odborny-referent-pro-vino-a-jine-velke-sance/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2014 23:03:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/odborny-referent-pro-vino-a-jine-velke-sance/</guid>
      <description>Ten, kdo by rád pracoval pro český stát, musí mít oči na šťopkách a sledovat desítky webů státních institucí, kde jsou vyvěšeny nabídky volných pozic.
Byrokrates chce práce-pro-stát-chtivým zjednodušit život, a tak pod názvem Práce pro stát spouští sledovač volných míst ve státní správě - též dostupný z menu na vršku stránky.
Momentálně hlídá nabídky 28 úřadů a v den s magickým datem 11.11. eviduje 147 volných pozic. Kromě ministerstev sleduje velké úřady jako je např.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tak máme zákon o státní službě</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/tak-mame-zakon-o-statni-sluzbe/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2014 20:56:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/tak-mame-zakon-o-statni-sluzbe/</guid>
      <description>&amp;hellip;a my se budeme pomalu dozvídat, co v zákoně po sněmovní pozměňovací smršti zbylo, co přibylo, a co z toho plyne.
https://twitter.com/RekonstrukceCZ/status/517258688172924928
Odsud se to už nedozvíme:

Ale snad si s tím na vnitru poradí:

Snad budou ztracené informace a dokumenty znovu vyvěšeny a informace k doplnění opravdu doplněny.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Co bylo před třemi týdny klíčové &#43; ohlasy ke služebnímu zákonu</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/co-bylo-pred-tremi-tydny-klicove-ohlasy-ke-sluzebnimu-zakonu/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2014 22:28:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/co-bylo-pred-tremi-tydny-klicove-ohlasy-ke-sluzebnimu-zakonu/</guid>
      <description>Služební zákon se zítra po slavném intermezzu na ministerstvu vnitra a příslušním vykostění vrací do Sněmovny. K věci se sešlo množství komentářů, na které odkazuji níže.
Ještě předtím ale stojí za to přečíst si pasáž z Dohody o partnerství, uzavřené mezi ČR a EU a schválené včera (!) Evropskou komisí. To je dokument, který udává cíle a pravidla čerpání evropských fondů do roku 2020.
 Klíčovými aspekty pro depolitizaci, transparentnost a profesionalitu zaměstnanců, úřadů, procesů i výstupů je zřízení Generálního ředitelství státní služby jako nadrezortního koncepčního, metodického, koordinačního a kontrolního orgánu a dále zřízení pozic státního tajemníka ve věci služby na jednotlivých ministerstvech.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak o státní správě přemýšlet světově</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-o-statni-sprave-premyslet-svetove/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2014 14:17:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-o-statni-sprave-premyslet-svetove/</guid>
      <description>Je to ironie. Předminulý týden se čeští politici rozhodli pohřbít jakoukoli šanci, že by se české státní správě dostalo koherentního řízení, neřku-li rozumné míry nezávislosti na politicích. Od té doby v tichosti pracují na detailech. Ten stejný týden vyšel v týdeníku The Economist úvodník a rozsáhlý článek o tom, jak a proč se státní správy ve světě mění - zatímco v české debatě se stále omílala stará klišé a debatovalo o zákonu, který v mnohém jako by c&amp;amp;k Rakousku z oka vypadl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oprava opravy aneb jedna technická o politických náměstcích</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/oprava-opravy-aneb-jedna-technicka-o-politickych-namestcich/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2014 22:37:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/oprava-opravy-aneb-jedna-technicka-o-politickych-namestcich/</guid>
      <description>A je to tu zas.
Prezident Zeman se pustil do politických náměstků v návrhu služebního zákona. Prý by neměli co dělat.
Petr Honzejk mu oponuje, ale bohužel mu ulítla fakta a částečně logika. Píše, že v Británii a Německu mají dva politicky jmenované státní tajemníky a že se nenudí. (Pro úplnost dodávám, že faktická stránka není gros Honzejkova komentáře.)
Když už se zase mlátíme po hlavě argumenty typu &amp;ldquo;dělají to v Tramtárii, tak můžeme taky&amp;rdquo;, dovolím si pár slov, abychom se zbytečně nemlátili po hlavě omyly.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Dělají kreativní činnost a neměli by padat pod zákon o státní službě&#34;</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/delaji-kreativni-cinnost-a-nemeli-by-padat-pod-zakon-o-statni-sluzbe/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jul 2014 05:08:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/delaji-kreativni-cinnost-a-nemeli-by-padat-pod-zakon-o-statni-sluzbe/</guid>
      <description>Za stávající situace nemá smysl hořekovat nad kvalitou parlamentní debaty o služebním zákoně, pokoušet se o uvádění poslaneckých projevů na pravou míru, nebo polemizovat s vhodností navrhovaných pozměňujících návrhů. Chudák Byrokrates by dopadl takto:
Zdroj: xkcd
Ale jedno konstatování se neodpustím. Nikoli k samotnému obsahu, ale k tónu debaty a k tomu, co tento tón říká o obrazu úřednictva, který mají politici v hlavách. Úředník je v očích našich politiků někdo, kdo zpravidla dělá práci procedurální, netvůrčí, veze se v zajetých kolejích - obsluhuje nějaký administrativní proces, v lepším případě aplikuje normu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apel na pud sebezáchovy aneb k čemu jsou politikům úředníci</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/apel-na-pud-sebezachovy-aneb-k-cemu-jsou-politikum-urednici/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2014 22:52:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/apel-na-pud-sebezachovy-aneb-k-cemu-jsou-politikum-urednici/</guid>
      <description>Britský premiér předvedl, že silná státní správa a moc politiků jdou ruku v ruce. Čeští politici by to měli také pochopit. Nejlépe hned dnes při projednávání návrhu zákona o státní službě.
V Británii jsme v úterý byli svědky dvou zdánlivě protichůdných událostí. První byla obměna vlády, ve které premiér David Cameron demonstroval svou absolutní moc jmenovat a propouštět ministry své vlády. Cílem výměny bylo signalizovat veřejnosti, kteří politici mají uvnitř strany vliv, kteří jsou považování za úspěšné a kteří ne.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>K čemu jsou politikům úředníci: podklady (případ Británie)</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/k-cemu-jsou-urednici-podklady/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2014 22:51:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/k-cemu-jsou-urednici-podklady/</guid>
      <description>Součástí počínající, ale zatím dost chaotické politické debaty o zákonu o úřednících je i zmatek ohledně toho, co vlastně je státní tajemník a k čemu je dobrý - následkem toho se ze zavádění pozice státních tajemníků dělá strašák jakýchsi &amp;ldquo;superúředníků&amp;rdquo;.
Jak jsem již psal jinde, v navrhovaném služebním zákonu je role státního tajemníka spíše slabá a do systému poněkud složitě zakomponovaná. Pro srovnání níže uvádím pár citací a odkazů k roli státního tajemníka (permanent secretary) ve Velké Británii.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skládání účtů: co říkají data</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/skladani-uctu-data/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2014 19:09:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/skladani-uctu-data/</guid>
      <description>Odpovědnost veřejných institucí je těžko uchopitelný pojem. Anglický a francouzský termín pro odpovědnost - accountability, comptabilité - ale ukazují na jeden hmatatelný rozměr odpovědnosti: skládání účtů.
Veřejné účty nejsou zrovna poutavé čtení, ale jsou důležité pro kontrolu veřejných výdajů. Proto je podstatné, aby byly pravdivé. Od toho je audit, ve veřejném sektoru ještě finanční kontrola a speciálně NKÚ. Důležité také je, aby účty byly čitelné. Veřejné účty českého státu na první pohled příliš užitečné nejsou: pro laického uživatele nejsou čitelné a něco se z nich dovědět vyžaduje trpělivost.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kolik vysokých úředníků má přijít zvenčí státní správy?</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/lidezvenci/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2014 06:12:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/lidezvenci/</guid>
      <description>Martin Veselovský včera zpovídal Jana Farského a Alenu Gajdůškovou o návrhu služebního zákona, který tento týden začali projednávat poslanci ve výborech. Bohužel to nebylo příliš objevné, ale došlo na jeden z podstatných aspektů návrhu, totiž na personální uzavřenost státní správy, kterou by přinesl nový zákon.
Už jsem tu o tom psal a odkazoval jsem na britskou Civil Service Commission jako příklad dohledového mechanismu, který může pomoct ošetřit některá rizika, která stávající návrh zákona řeší právě relativním uzavřením státní správy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>V čem je český stát dobrý a v čem ne: nová data</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/v-cem-je-cesky-stat-dobry-a-v-cem-ne-nova-data/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jun 2014 21:41:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/v-cem-je-cesky-stat-dobry-a-v-cem-ne-nova-data/</guid>
      <description>Experti z LSE a berlínské Hertie School of Governance minulý týden zveřejnili každoroční Governance Report. Letošní zpráva se zaměřila na kapacitu státu vládnout. Kromě pokusu uchopit tento pojem studie přináší i větší množství dat o fungování státního aparátu téměř 200 zemí. Byrokrates se byl podívat na křtu publikace a pak si hrál s daty. Následuje několik poznámek o tom, co zjistil.
Data jsou sestavena tak, aby pomohla osvětlit rozměry v modelu vládnutí, který autoři studie vyvinuli, ale některé ukazatele jsou velice informativní i samy o sobě.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Čtvrtá revoluce</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/ctvrta-revoluce/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jun 2014 12:27:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/ctvrta-revoluce/</guid>
      <description>Šéfredaktor The Economist John Micklethwait a jeho kolega Adrian Wooldridge (aka sloupkař Schumpeter) vydali novou knížku __The Fourth Revolution: The Global Race to Reinvent the State.
Recenze ve Financial Times zde ($/registrace nutná); níže video přednášky z minulého týdne, na které autoři knížku představili a na které jsem byl. K tomu dodávám pár rychlých poznámek z akce (knížku jsem zatím nečetl).
[youtube https://www.youtube.com/watch?v=KITntbaKPS0]
Ve zkratce:
Čtyři revoluce:
  Hobbesova revoluce.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diplomatičtí trafikanti ve státních službách</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/diplomaticti-trafikanti-ve-statnich-sluzbach/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 20:54:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/diplomaticti-trafikanti-ve-statnich-sluzbach/</guid>
      <description>Daniel Anýž upozorňuje na diplomatické trafiky v novém zákoně o státní službě. Zákon říká, že
 &#34;fyzická osoba, která vykonávala v posledních čtyřech letech funkci člena vlády, poslance Poslanecké sněmovny Parlamentu ČR nebo senátora Senátu Parlamentu ČR&#34;, může obsadit místo ve státní službě &#34;se služebním působištěm v zahraničí&#34;, rozuměj v české diplomacii, &#34;bez výběrového řízení&#34;.  cílem čehož
 není nic jiného než bývalým poslancům a senátorům otevřít zadní vrátka do diplomacie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pohled zvenčí a tři základní úkoly státní správy</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/pohled-zvenci-a-tri-zakladni-ukoly-statni-spravy/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 16:17:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/pohled-zvenci-a-tri-zakladni-ukoly-statni-spravy/</guid>
      <description>Byrokrates je ponořen do světa britské státní správa a její pravidla a instituce mu často připadají jako logický předobraz dobré státní správy. Na to konto se někdy dopouští glorifikace Civil Service, nepředložených srovnání a nepodložených doporučení. Přesto si uvědomuje, že právě britská státní správa je v lecčems odchylkou od normálu a oceňuje pohled zvenčí. Jeden takový poskytla nedávno profesorka a děkanka oxfordské Blavatnik School of Governant Ngaire Woods v rozhovoru pro Civil Service World.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vládní web ke státní službě je užitečný</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/vladni-web-ke-statni-sluzbe-je-uzitecny/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 09:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/vladni-web-ke-statni-sluzbe-je-uzitecny/</guid>
      <description>Doporučuji sekci Mýty a fakta, která podává užitečné základní informace o počtech státních úředníků a také dobře popisuje problém s platy ve státní správě a s daty o nich (moje zvýraznění):
 &#34;Chybí jakákoliv data k počtu zaměstnanců státní správy, jejich složení a vykonávaným činnostem. **V minulosti totiž docházelo k manipulacím se systemizací, zcela se rozvolnila vazba systemizovaného místa na platovou třídu a na zaměstnancem vykonávanou činnost**. Proto v současné době probíhá sběr dat ostátních zaměstnancích, kteří vykonávají činnosti spadající do režimu státní služby, a jejich platovém zařazení v jednotlivých institucích.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dvakrát tři oříšky služebního zákona</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dvakrat-tri-orisky-sluzebniho-zakona/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 06:07:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dvakrat-tri-orisky-sluzebniho-zakona/</guid>
      <description>Úřad vlády zaslouží uznání za dodržení slibu spustit web s informacemi o chystaném zákonu o státní službě.
Je škoda, ze něco takového nevzniklo už dávno jako výkop a platforma pro tolik potřebnou debatu o tom, co vlastně od reformy státní správy chceme. Ale třeba ještě není vše ztraceno.
Úvahy o poutavosti webu a o významu citátů papeže Jana XXIII a Alberta Einsteina přenechám jiným a obrátím se k obsahu. Web přinesl dvě důležitá zjištění:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eurokrates</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/eurokrates/</link>
      <pubDate>Sun, 25 May 2014 10:23:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/eurokrates/</guid>
      <description>Uprostřed boje o evropského eurošéfa a českého eurokomisaře se sluší podívat se na to, co za byrokracii vlastně je Evropská komise. Tady je pár neakademických textů z posledních pár týdnů, které stojí za přečtení.
[caption id=&amp;quot;&amp;quot; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;770&amp;rdquo;]Zdroj: paperblog.fr[/caption]
  Rozhovor Respektu s Robertem Menasse: &amp;ldquo;úředníci jsou skvělí&amp;rdquo;
  Text Zdeňka Kudrny o (evropských) regulacích ve složitém světě
  What is wrong with the European Commission (Centre for European Reform)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rozinkový úřad</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/rozinkovy-urad/</link>
      <pubDate>Sun, 25 May 2014 01:24:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/rozinkovy-urad/</guid>
      <description>A kuriozním úřadem dne je&amp;hellip; Rozinkový správní výbor Raisin Administrative Committee.
Nadšence do byrokuriozit odkazuji na wiki a článek z Washington Post.
V českém prostředí tuhle roli hraje Vojenský vlečkový úřad: je natolik obskurní, že že zmínky o něm se omezují výhradně na ty, které ho uvádí jako kandidáta na zrušení; od té doby, co jsem na něj jednou z recese odkázal v názvu článku na blogu, se na tento web sem tam někdo dostane skrz hledání tohoto úřadu na Seznamu, protože nikde jinde se o něm nelze nic moc dovědět (v článku na tomto blogu taky ne).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Habemus emendationem</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/habemus-emendationem/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2014 18:46:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/habemus-emendationem/</guid>
      <description>Zahlédli jsme bílý kouř a z hlubin koaličních jednání začínají vycházet náznaky o tom, jak by mohla vypadat česká státní správa. Bohužel právě proces přípravy zákona o státní službě, tolik připomínající volbu papeže, nedává příliš naděje, že to dobře dopadne. Ale jsou tu i dobré zprávy a vše není ztraceno. Nabízím pár poznámek a témat, na které je potřeba se nejvíce zaměřit.
Ve středu vládní koalice oznámila shodu na několika parametrech zákona o státní službě.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Byrokratické čtení do nového týdne: nudge a veřejné účty</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/byrokraticke-cteni-do-noveho-tydne-nudge-a-verejne-ucty/</link>
      <pubDate>Mon, 12 May 2014 12:55:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/byrokraticke-cteni-do-noveho-tydne-nudge-a-verejne-ucty/</guid>
      <description>Tentokrát mj. o tom, k čemu jsou úřady vlády, jak došťouchat občany ke kýženému chování, a k čemu je státní účetnictví a jak souvisí s dobrým vládnutím.
Na úvod pár &amp;ldquo;general interest&amp;rdquo; odkazů Vyšlo nové číslo Civil Service Quarterly - výkladní skříň britské státní služby. Tentokrát se v něm sešly články o tom, jak přimět jednotlivá ministerstva, aby realizovala to, co vymyslela nebo jak uspořádat vládní hackday.
Geoff Mulgan, bývalý šéf policy unit v úřadu britského premiéra zveřejnil svou črtu o roli &amp;ldquo;centra vlády&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inspirace hlavně pro evaluátory</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/inspirace-hlavne-pro-evaluatory/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Apr 2014 22:05:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/inspirace-hlavne-pro-evaluatory/</guid>
      <description>Do seznamu doporučených blogů a webů přidávám blog GovInnovator, který se zaměřuje převážně na evidence-based policy a evaluaci ve veřejném sektoru. Přináší rozhovory a informace z USA a píše ho jeden z úředníků Office of Management and Budget v Bílém domě.
Jedno ze zajímavých zjištění pro mě bylo, že na americkém ministerstvu práce existuje pozice Chief Evaluation Officer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zástupná řešení a moudra z Harvardu: ještě k úřednické zkoušce</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/zastupna-reseni-a-moudra-z-harvardu-jeste-k-urednicke-zkousce/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Apr 2014 21:26:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/zastupna-reseni-a-moudra-z-harvardu-jeste-k-urednicke-zkousce/</guid>
      <description>Před pár dny jsem psal o problematičnosti úřednické zkoušky. Mezitím jsem shodou náhod narazil na video, které v obecnosti vystihuje neduh, jehož je návrh úřednické zkoušky symptom, a navíc zmiňuje právě úřednické zkoušky jako příklad:
[vimeo http://vimeo.com/91737294 width=500 height=281]
Ve zkratce:
  Obecný problém: neumíme měřit dopady změn institucí a místo toho měříme dílčí intervence. Místo na výsledky se zaměřujeme na nástroje.
  Následek: (nejen) rozvojové země hromadně přebírají institucionální změny kdysi provedené dnes rozvinutými zeměmi, aniž by bylo jasné, jestli dané změny povedou v dané zemi k cíli.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Čtení na Velikonoce: co Byrokrates zahlédl nového ve světě</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/cteni-na-velikonoce-co-byrokrates-zahledl-noveho-ve-svete/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2014 07:02:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/cteni-na-velikonoce-co-byrokrates-zahledl-noveho-ve-svete/</guid>
      <description>Pár zajímavých odkazů:
  Mezinárodní měnový fond zmapoval rozpočtové rady ve světě (na tomto blogu o nich více zde a zde)
  Partnership for Public Service (USA) zveřejnil novou studii k organizaci a kvalitě americké federální státní služby - může sloužit jako užitečný rámec i pro české uvažování o kvalitě úřednictva
  Británie spouští Policy Lab, v New Yorku taky jednu připravují, v Dánsku (příklad) a Finsku jsou napřed</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Úředník: nejmladší profese</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/urednik-nejmladsi-profese/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Apr 2014 22:43:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/urednik-nejmladsi-profese/</guid>
      <description>Jednou z klíčových součástí nového zákona o státní službě je institut úřednické zkoušky. Je to na první pohled logickou cestou ke zvýšení kvality úřednictva: ti hloupí zkouškou přece neprojdou.
Při bližším ohledání se ale ukazuje, že jde spíš o kosmetické opatření, které vytváří zbytečnou bariéru vstupu a nové chráněné odvětví; nevyřeší problém, který se alespoň navenek řešit snaží (&amp;ldquo;kvalita úředníků&amp;rdquo;); omylem vytváří profesi, která ve skutečnosti profesí není; a odvádí pozornost od standardních nástrojů, jejichž zlepšení nebo zprovoznění naopak zkvalitnění úřednictva přinést může.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inovace ve státní správě: někdy stačí málo</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/inovace-ve-verejne-sprave/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Apr 2014 13:19:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/inovace-ve-verejne-sprave/</guid>
      <description>Minulý týden přinesl dvě dílčí, ale pozoruhodné, inovace k komunikaci státní správy s veřejností.
Britské ministerstvo práce se rozhodlo své rady pro práci hledající občany zveřejnit ve formě Buzzfeedu. Na státní organizace relativně neotřelý přístup ke komunikaci.
České ministerstvo vnitra se rozhodlo ve svých inzerátech na pracovní pozice zveřejnit plat, který může očekávat úspěšný uchazeč. V české státní správě nevídaný krok.
Česká inovace je v tomto případě ve srování s běžnou praxí radikálnější a nejspíš užitečnější než ta britská.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reforma státní správy: návod k použití</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/reforma-statni-spravy-navod-k-pouziti/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2013 06:48:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/reforma-statni-spravy-navod-k-pouziti/</guid>
      <description>**Následkem volebního výsledku a skvělé práce Rekonstrukce státu se politici předhánějí, kdo rychleji a razantněji prosadí kýženou &amp;ldquo;depolitizaci&amp;rdquo; a &amp;ldquo;profesionalizaci&amp;rdquo; státní správy. Je výborné, že existuje shoda na potřebě jednat. **
**Tato politická situace ale hrozí dát vzniknout špatnému zákonu, možná doplněnému několika ozdobami, kterými se pak budou jednotliví politici chlubit. (Sem spadá jak stávající návrh padlé vlády, tak uspěchaná adaptace deset let starého velmi nedokonalého zákona.)
**Přitom máme konečně příležitost pečlivě promyslet, co a jak na státní správě zlepšit - co odpolitizování a profesionalizace opravdu znamenají.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S těmi židličkami ne tak hrrr, pane Babiši</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/centralizovane-zidle/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2013 20:49:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/centralizovane-zidle/</guid>
      <description>Minulý týden se objevily dvě ukázky toho, o kolik levněji lze provozovat státní správu. Je to zároveň příležitost zeptat se, co potřebuje česká státní správa, aby něco takového zvládla a upozornit na rizika některých návrhů, které právě k zefektivňování státní správy nadhodil Andrej Babiš, jeho hnutí a jeho ekonomičtí poradci.
Ta první zpráva je od NKÚ a týká se českého ministerstva vnitra. Minimálně v jednom ohledu je skvělá: centralizací a standardizací nákupu ministerstvo za poslední čtyři roky ušetřilo čtvrtinu nákladů na několik základních &amp;ldquo;vstupů&amp;rdquo; (benzín, papír do tiskáren, elektřina, atd.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ano pane poradče: co pojí Martina Knetiga s Adamem Smithem</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/ano-pane-poradce-co-poji-martina-knetiga-s-adamem-smithem/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Oct 2013 20:45:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/ano-pane-poradce-co-poji-martina-knetiga-s-adamem-smithem/</guid>
      <description>[caption id=&amp;ldquo;attachment_464&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignleft&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;262&amp;rdquo;] Zdroj: Wikipedia[/caption]
Po příbězích známých pod hesly Knetig a Nagyová dnes přinesl iDnes další připomínku toho, že jakýkoli zákon o úřednícich nebo státní službě musí krom postavení úředníků ošetřit i kabinety a ministerské poradce:
  Vrchní ředitel kanceláře ministra Zbyněk Šolc na pokyn šéfa úřadu Zdeňka Žáka novinářům rozeslal prohlášení, ve kterém pět ministrů kandidujících za SPOZ propaguje svou stranu. Tento postup kritizoval i premiér Jiří Rusnok.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chtít výkonný stát</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/chtit-vykonny-stat/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Oct 2013 20:36:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/chtit-vykonny-stat/</guid>
      <description>[caption id=&amp;ldquo;attachment_429&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignnone&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;927&amp;rdquo;] Mzdová náročnost úřadů, zdroj http://www.mfcr.cz/cs/verejny-sektor/monitoring/klicove-ukazatele-vykonnosti-ucetni-vyka/kpi-mzdova-narocnost[/caption]
Když Ministerstvo financí před několika týdny zveřejnilo svůj pokus o indikátory výkonnosti státních úřadů, napsal jsem k tomu blog, pak jsem ho ale založil s tím, že je moc kverulantský a k ničemu dobrému nepovede.
Pak se ale ukázalo, že se práce ministerstva v zásadě v nezměněné podobě dostala na stůl vládě, která se dnes usnesla tyto indikátory vestavět do procesu přípravy státního rozpočtu pod trendy hlavičkou &amp;ldquo;výkonové rozpočtování&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Přednáška na neděli: Fukuyama, &#34;Why public administration gets no respect and why it should&#34;</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/prednaska-na-nedeli-fukuyama-why-public-administration-gets-no-respect-and-why-it-should/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2013 14:16:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/prednaska-na-nedeli-fukuyama-why-public-administration-gets-no-respect-and-why-it-should/</guid>
      <description>Francis Fukuyama minulý čtvrtek otevíral nový akademický rok na Hertie School of Governnace v Berlíně. Mluvil o tom, že veřejná správa si zaslouží víc pozornosti, než se jí dostává, rozebral historii pojmu governance (vládnutí - více v odkazech v jednom z předchozích článků) a další zásadní témata - podstata veřejné moci, problém &amp;ldquo;veřejné versus soukromé&amp;rdquo;, governance eurozóny&amp;hellip;
I found, in general, that if you utter the words public administration, at least to an American audience, everybody in the room immediately falls asleep and they stop paying attention… What I&#39;m hoping is I&#39;ll be able to persuade you that that&#39;s a wrong emphasis and that **we need to pay much more attention…public administration is as important as public policy in determining outcomes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hnutí za méně planou češtinu</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/hnuti-za-mene-planou-cestinu/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Sep 2013 16:45:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/hnuti-za-mene-planou-cestinu/</guid>
      <description>Předem se omlouvám českému velvyslanectví v Londýně, které to trochu neoprávně schytá za zbytek státní správy. Dovolím si jej použít jako případovou studii, řekněme, potenciálu pro zlepšení, jednoho z denodenních aspektů fungování státní správy. Místo &amp;ldquo;vysokých témat&amp;rdquo; efektivity a integrity státní správy se tak projednou obrátím k tomu, jak mohou úřady lépe sloužit svým klientům.
Před nedávnem jsem na facebooku narazil na odkaz na pozoruhodný facebookový status. Pro zájemce o inteligentní design a chytrou komunikaci na sociálních sítích přikládám i vizuální identitu české ambasády na facebooku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nevidět si na špičku platu</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/platy-urad-vlady/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2013 18:55:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/platy-urad-vlady/</guid>
      <description>Skvělý začátek, chtělo by se říct. Úřad vlády zveřejnil výše platů a odměn svých vysokých úředníků (druhá část).

Problém je, že z dostupných informací lze vyšíst jen velice málo a cílem podle všeho bylo zveřejnit několik hrozivě vypadajících čísel, nikoli uvolnit použitelné informace. Zde je několik konkrétních problémů, které by Úřad vlády a jeho ředitel Radek Augustin měli vysvětlit a napravit.
  Platy současných úředníků stále nejsou veřejné. Vysvětlením nemůže být fakt, že současný rok ještě neskončil - současní úředníci mají stanoveny tarifní platy, jejichž výši lze zveřejnit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak (ne)stanovovat minimální mzdu, podruhé</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu-podruhe/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2013 23:47:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu-podruhe/</guid>
      <description>Uprostřed zuřícího bezvládí až polovládí se kdovíproč znovu vynořila myšlenka na změnu výše minimální mzdy.
O této problematice jsem tady nedávno psal a poukázal jsem na jeden způsob (odborná poradní komise), jak se vyhnout tomu, co právě pozorujeme - totiž že nová výše minimální mzdy se určí nejspíš tak, že necháme náhodně vybranou opici hodit šipku do prostoru mezi status quo a kdovíjak vzniklý návrh ministryně, a pak se zeptáme prezidenta, jestli souhlasí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Čtení na neděli: Pepek námořník, Albert Hirschman a odpolitizování úřednictva</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/cteni-na-nedeli-pepek-namornik-albert-hirschman-a-odpolitizovani-urednictva/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jun 2013 13:08:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/cteni-na-nedeli-pepek-namornik-albert-hirschman-a-odpolitizovani-urednictva/</guid>
      <description>Inspirace pro reformátory státní správy
Jak zajistit profesionalitu státní správy?
  Britský nejvyšší kontrolní úřad (NAO) se pustil do stavu nejvyššího úřednictva. Doporučuji přečíst alespoň executive summary. Zpráva sama dává nahlédnout do toho, jaké informace britská státní správa (úřad vlády) má o svých seniorních úřednících - kdo jsou, co umí, co mají za sebou, koho lze kam povýšit - což je mimochodem předpoklad jakéhokoli kariérního systému, který by umožňoval povyšovat stávající úředníky bez výběrových řízení.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobré čtení odjinud: čísla, Sir Humphrey a Fukuyama o dobrém vládnutí</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-odjinud-cisla-sir-humphrey-a-fukuyama-o-dobrem-vladnuti/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2013 23:16:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-odjinud-cisla-sir-humphrey-a-fukuyama-o-dobrem-vladnuti/</guid>
      <description>Sir Humphrey doopravdy
Jeremy Heyood: the other power in Downing Street: Víkendové Financial Times otiskly skvělý profil Jeremy Heywooda, nejvyššího britského úředníka, který zastává pozici &amp;ldquo;Sira Humphreyho&amp;rdquo; ze stejnojmeného seriálu. Text rozhodně stojí za přečtení - skvěle ukazuje jemnou rovnováhu mezi mocí politiků a úředníků a mezi rolí úředníka jako premiérova poradce (ne, pane premiére) a jako člověka zodpovědného za uvádění premiérových rozhodnutí do praxe (provedu, pane premiére). Na webu FT je třeba se zdarma zaregistrovat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Za kolik se prodá Vojenský vlečkový úřad?</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/za-kolik-se-proda-vojensky-vleckovy-urad/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2013 23:08:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/za-kolik-se-proda-vojensky-vleckovy-urad/</guid>
      <description>Úřadů se stát typicky zbavuje tehdy, když jsou zbytečné, nejčastěji tak, že je zruší. Co kdyby ale ve státní správě vznikl úřad, který je tak úspěšný, že si jej s chutí někdo koupí – třeba jeho vlastní zaměstnanci?
V Británii se to povedlo: Behavioural Insights Team (BIT), součást úřadu vlády, v nejbližších týdnech přejde do vlastnictví svých zaměstnanců a investorů. Jedná se o skupinu méně než 10 lidí, kteří soustavnou aplikací poznatků behaviorální vědy* a vlastního výzkumu ušetřili britskému státu desítky milionů liber a pomohli zlepšit efektivitu státu v několika oblastech, od výběru daní po provoz úřadů práce.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lehká četba na víkend aneb o papírování</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/lehka-cetba-na-vikend-aneb-o-papirovani/</link>
      <pubDate>Fri, 10 May 2013 23:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/lehka-cetba-na-vikend-aneb-o-papirovani/</guid>
      <description>V Byrokratově schránce se sešlo několik odkazů k tématu papírování a byrokracie v tom mondénním smyslu.
Bureaucratics, knížka fotografa Jana Banninga, via Brainpickings &amp;amp; h/t Jan Straka.
Bureaucratics [...] is a comparative photographic study of the culture, rituals and symbols of state civil administrations and its servants in eight countries on five continents, selected on the basis of political, historical and cultural considerations.  Jan Banning  The Paper Trail Through History (New York Times) je mj.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak (ne)stanovovat minimální mzdu</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2013 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu/</guid>
      <description>Se zpožděním jsem si pustil Hydepark ČT24 z 9. dubna s Danielem Münichem o navrhovaných opatřeních na podporu zaměstnanosti a dalších tématech.
Kromě věcně výborných vstupů patří Danovi velké díky i za to, že jeho odpověď na téměř všechny otázky zněla, ve zkratce, &amp;ldquo;potřebujeme politiku založenou na důkazech&amp;rdquo;. Problém v rozhodování ve veřejné správě je často v tom, že:
  stát nemá dobrý popis daného problému (např. pořádně nevíme, co se děje na pracovním trhu);</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pátrání po Byrokratově přísaze začíná</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/patrani-po-byrokratove-prisaze-zacina/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2013 17:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/patrani-po-byrokratove-prisaze-zacina/</guid>
      <description>Pro vysvětlení účelu a ambicí tohoto blogu doporučuji nahlédnout na stránku O Byrokratovi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak vytrhnout Bransonovi železnici</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-vytrhnout-bransonovi-stolicku/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2012 20:59:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-vytrhnout-bransonovi-stolicku/</guid>
      <description>V červenci jsme zažili typické selhání veřejného sektoru: dlouho připravovaný a draze nakoupený IT systém centrálního registru vozidel se ukázal být téměř nefunkčním.
Britská vláda řeší podobný problém. Po měsících výpočtů, jednání a hodnocení nabídek ministerstvo dopravy oznámilo, že kvůli svým chybám ruší tendr na provozování jedné z nejvýznamnějších železničních tratí.
Důležité je, co v obou případech následovalo.
Polostátní sekretář
V českém případě přišlo mlžení a zakrývací manévry. Ve zprávách se ukazoval snad jediný funkční exemplář registrační stanice, ale zbytek systému byl v kolapsu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/search/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/search/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
