<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lepší státní správa on Petr Bouchal</title>
    <link>https://petrbouchal.xyz/cz/categories/lep%C5%A1%C3%AD-st%C3%A1tn%C3%AD-spr%C3%A1va/</link>
    <description>Recent content in Lepší státní správa on Petr Bouchal</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 11 Nov 2014 23:03:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://petrbouchal.xyz/cz/categories/lep%C5%A1%C3%AD-st%C3%A1tn%C3%AD-spr%C3%A1va/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Odborný referent pro víno a jiné velké šance</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/odborny-referent-pro-vino-a-jine-velke-sance/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2014 23:03:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/odborny-referent-pro-vino-a-jine-velke-sance/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ten, kdo by rád pracoval pro český stát, musí mít oči na šťopkách a sledovat desítky webů státních institucí, kde jsou vyvěšeny nabídky volných pozic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byrokrates chce práce-pro-stát-chtivým zjednodušit život, a tak pod názvem &lt;a href=&#34;https://petrbouchal.xyz/praceprostat&#34;&gt;Práce pro stát&lt;/a&gt; spouští sledovač volných míst ve státní správě - též dostupný z menu na vršku stránky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Momentálně hlídá nabídky 28 úřadů a v den s magickým datem 11.11. eviduje 147 volných pozic. Kromě ministerstev sleduje velké úřady jako je např. Česká správa sociálního zabezpečení a další organizace, např. NKÚ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stroj je to zatím velmi nedokonalý a v prudkém vývoji (čili &lt;em&gt;beta&lt;/em&gt; verzi). Byrokrates se tedy těší na konstruktivní připomínky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S.: Kromě zábavných nabídek (jako je ta z titulku, nebo třeba dřívější &lt;em&gt;referent oddělení &amp;ldquo;zvláštní orgán&amp;rdquo;&lt;/em&gt;) přináší průběžné sledování nabízených pozic i dobré zprávy, mezi nimi několik otevřených výběrových řízení na ředitelské pozice.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak o státní správě přemýšlet světově</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-o-statni-sprave-premyslet-svetove/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2014 14:17:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-o-statni-sprave-premyslet-svetove/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.ducksters.com/history/china/taking_civil_exam.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to ironie. Předminulý týden se čeští politici rozhodli pohřbít jakoukoli šanci, že by se české státní správě dostalo koherentního řízení, neřku-li rozumné míry nezávislosti na politicích. Od té doby v tichosti pracují na detailech. Ten stejný týden vyšel v týdeníku &lt;em&gt;The Economist&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://www.economist.com/news/leaders/21611068-governments-need-rethink-how-they-reward-and-motivate-civil-servants-mandarin-lessons&#34;&gt;úvodník&lt;/a&gt; a rozsáhlý &lt;a href=&#34;http://www.economist.com/news/international/21611149-tight-finances-and-rising-expectations-are-remaking-civil-services-modernising&#34;&gt;článek&lt;/a&gt;  o tom, jak a proč se státní správy ve světě mění - zatímco v české debatě se stále omílala stará klišé a debatovalo o zákonu, který v mnohém jako by c&amp;amp;k Rakousku z oka vypadl.&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;Články doporučuji. Popisují některé nedávné inovace a reformy ve světě, mimo jiné změny centrálních úřadů na Novém Zélandu, posilování kapacity k řízení velkých projektů v Británii, aj. Tyto příklady dobře ukazují, že kvalitní státní správy ve světě se snaží reagovat (často pomalu a špatně, ale přece jen) na své dlouhodobé slabiny i na nové požadavky kladené technologickými a populačními změnami. To je ta část reality, která se v české debatě o státní správě zatím neobjevila.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Týdeník také v úvodníku ukazuje, že celkový trend je směrem od tradičních kariérních systémů. To neznamená, že kariérní prvky bychom v české státní správě neměli mít, ale  přinejmenším nás to varuje, že v zájmu depolitizace vytváříme systém, který jiné země opouštějí - minimálně v tom smyslu, že kariérní systém již málokde znamená především automatickou progresi a ochranu proti vstupu zvenčí, jak je zaváděl návrh služebního zákona (to se mohlo změnit, současný stav je bohužel nejasný).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A konečně &lt;em&gt;The Economist&lt;/em&gt; upozorňuje na důležitý aspekt jakékoli snahy o reformu státní správy, vuči kterému zatím čeští politici úspěšně strkají hlavu do písku: platy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;✻&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alespoň k jedné ze zemí zmiňovaných v článcích &lt;em&gt;The Economist&lt;/em&gt; doplním pár odkazů - k Novému Zélandu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zde je video panelové diskuse s Iainem Renniem, ředitelem novozélandské státní služby, kde vysvětluje, proč a jak novozélandská reforma státní správy probíhá a jaké jsou s tím zatím zkušenosti:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[youtube=https://www.youtube.com/watch?v=YoJaE6auodE w=600]
(&lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/events/management-and-leadership-civil-service-international-conversation-iain-rennie&#34;&gt;Shrnutí&lt;/a&gt; na stránce pod videem)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přidávám odkaz na &lt;a href=&#34;http://bit.ly/1oXqQDt&#34;&gt;blog mé kolegyně&lt;/a&gt;, ve kterém novozélandskou zkušenost zasazuje do britského kontextu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Británii si ze sebe s kolegy často utahujeme, jak jsme nadšení ze skvělé státní správy této malé země na opa konci světa, i když vůbec netušíme, jak dobře nebo špatně lze cokoli z jejich dobrých nápadů aplikovat v Británii. Ale pro Česko by Nový Zéland mohl být opravdu užitečnou inspirací: pokud v dohledné době dojde k novelizaci nebo opravdu důkladného znovupromýšlení služebního zákona, zúčastění by si měli dojednat exkurzi na novozélanskou State Services Commission, protože z jejich modelu řízení státní služby se opravdu je co učit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedním z důvodů, proč se Novozélanďanům daří státní službu relativně úspěšně kormidlovat, je i ochota politiků podílet se na civilizované, realistické a informované debatě. Jako příklad odkazuji na &lt;a href=&#34;http://bit.ly/1luOeVH&#34;&gt;projev&lt;/a&gt; jedné opoziční političky. Ta sice v mnohém kritizuje stávající stav novozélandské státní služby, ale zároveň předestírá realistické reformy a ukazuje na základní principy, kterých by bylo dobré se držet. Pár pasáží relevantních pro českou debatu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  The most essential of all principles underpinning the public service must be neutrality and freedom from corruption and patronage. Transparency International’s Corruption Perceptions Index came out in December last year ranking New Zealand first equal with Denmark. This is almost solely a judgement on the integrity of our public service. New Zealand always fares well in this assessment and it is something of which we should be proud. More recently however, links have been drawn between the integrity of our public service and our international competitiveness. Phil O’Reilly, Chief Executive of Business New Zealand recently said in the wake of the TI assessment, that “New Zealand’s high trust public sector is its greatest competitive advantage”. Who would have thought that the fabled bloated bureaucracy could have done that for New Zealand’s economic prospects and not just its reputation?
&lt;p&gt;Of course it is a source of competitive advantage – second only to the rule of law in my view as the first requirement for business success. I don’t need to labour that point.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The best bulwark against patronage and corruption is keeping appointments at all levels away from Ministers. An independent system which protects and guides a career public service through appointments processes should do this. This has however been accused of leading to timeservers and bureaucrats being the inevitable and unworthy recipients of high public office. Setting aside the unpleasant rhetoric around this, there is nothing to say that positions cannot be contestable. A matrix of a supported career path combined with contestable application processes should be able to deliver the best of all worlds – the harnessing of experience and expertise, plus the injection of new energy and fresh perspectives from applicants outside the public service.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;✻&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A na závěr pro odlehčení a pro útěchu, že na tom ještě nejsme tak zle - jedna &amp;ldquo;inovace&amp;rdquo;, kterou &lt;em&gt;The Economist&lt;/em&gt; ve společnosti novozélandských, singapurských a britských nápadů nezmínil:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
   The vast quadrangle at the centre of a sprawling complex of ministerial offices in Delhi has become a rubbish dump for broken furniture, discarded water coolers, broken air conditioners, abandoned telephones and large bags of discarded paper. (...)
&lt;p&gt;On orders from the new prime minister, bureaucrats are busy clearing rooms, corridors and staircases of the rubbish accumulated by previous administrations over the past 67 years, especially useless paper files and broken furniture. (&amp;hellip;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delhi&#39;s bureaucrats had become too lazy even to clear the dust-laden files submerging them in a sea of decaying paper. After Modi ordered a cleanup, the home ministry discovered 150,000 unwanted files in its cupboards. One was from 1948, the year after Indian independence, and related to Lord Louis Mountbatten, the last Viceroy of British India. The document records the sanction of &amp;ldquo;Rs 64,000&amp;rdquo; as travel allowance to Mountbatten for his final return to Britain. The file went straight to the National Archives.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip; píše &lt;a href=&#34;http://www.theguardian.com/world/2014/jul/03/india-pm-modi-sweeping-changes-government-offices-cleanup&#34;&gt;&lt;em&gt;Guardian&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; o opravdu pořádném úklidu v indické státní správě (viz též &lt;a href=&#34;http://bloom.bg/1kVO5RH&#34;&gt;text&lt;/a&gt; na Bloombergu).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;✻&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S.: Texty &lt;em&gt;The Economist&lt;/em&gt; jsou dobrou ochutnávkou knihy &lt;em&gt;The Fourth Revolution&lt;/em&gt;, o které jsem tady už psal - a lze se domnívat, že autoři článků jsou právě autoři knihy. Od doby, kdy jsem poprvé knížku zmiňoval, jsem narazil na &lt;a href=&#34;http://www.nybooks.com/articles/archives/2014/jul/10/are-authoritarians-winning/&#34;&gt;výborný text&lt;/a&gt; kanadského akademika a politika Michaela Ignatieffa v &lt;em&gt;New York Review of Books&lt;/em&gt;, který je recenzí několika knih, mimo jiné i &lt;em&gt;The Fourth Revolution&lt;/em&gt;; tu zasazuje do širšího kontextu liberálního vládnutí a jeho alternativ a podrobuje důkladné kritice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  It is not at all apparent that “governance innovation,” a bauble Micklethwait and Wooldridge chase across three continents, watching innovators at work making government more efficient in Chicago, Sacramento, Singapore, and Stockholm, will do the trick. The problem of the liberal state is not that it lacks modern management technique, good software, or different schemes to improve the “interface” between the bureaucrats and the public. By focusing on government innovation, Micklethwait and Wooldridge assume that the problem is improving the efficiency of government. But what is required is both more radical and more traditional: a return to constitutional democracy itself, to courts and regulatory bodies that are freed from the power of money and the influence of the powerful; to legislatures that cease to be circuses and return to holding the executive branch to public account while cooperating on measures for which there is a broad consensus; to elected chief executives who understand that they are not entertainers but leaders.
&lt;p&gt;The Economist editors want to put the liberal state on a starvation diet. Theirs is a diagnosis that identifies symptoms, but if applied as policy medicine might just kill the patient. The problem needs to be understood differently. The modern state may be too large in some areas, like the US military, because legacy commitments have not been examined in the light of emerging strategic requirements; or because, in a few countries, still powerful public sector unions retain a hammerlock on human resource budgets; or in others because predatory elected elites are siphoning revenues into their own pockets. But in other liberal states, honest and well-administered governments are staggering along without the resources to provide citizens with valuable and needed services.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;✣&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ducksters.com/history/china/civil_service_government.php&#34;&gt;Zdroj obrázku&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skládání účtů: co říkají data</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/skladani-uctu-data/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2014 19:09:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/skladani-uctu-data/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Odpovědnost veřejných institucí je těžko uchopitelný pojem. Anglický a francouzský termín pro odpovědnost - &lt;em&gt;accountability, comptabilité&lt;/em&gt; - ale ukazují na jeden hmatatelný rozměr odpovědnosti: skládání účtů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veřejné účty nejsou zrovna poutavé čtení, ale jsou důležité pro kontrolu veřejných výdajů. Proto je podstatné, aby byly pravdivé. Od toho je audit, ve veřejném sektoru ještě finanční kontrola a speciálně NKÚ. Důležité také je, aby účty byly čitelné. Veřejné účty českého státu na první pohled příliš užitečné nejsou: pro laického uživatele nejsou čitelné a něco se z nich dovědět vyžaduje trpělivost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možná ale stojí za to začít od uplného základu: uvádějí české úřady ve svých závěrečných účtech alespoň ty informace, které po nich vyžadují předpisy?&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;Tuto otázku každý rok zodpovídá Nejvyšší kontrolní úřad, když sestavuje své &lt;a href=&#34;http://www.nku.cz/assets/publikace/stanovisko-nku-k-szu-2013.pdf&#34;&gt;stanovisko ke státním závěrečnému účtu (pdf)&lt;/a&gt;. V příloze na konci dokumentu se skrývá důležitá tabulka - bohužel také není příliš uživatelsky přívětivá. Ukazuje, které vyhláškou vyžadované údaje jednotlivé úřady opravdu uvedly ve svém závěrečném účtu. Zpráva stojí za nahlédnují už jen proto, že závěrečný účet částečně převádí do stravitelné podoby. Krom toho v ní najdete i spoustu užitečných komentářů k fungování českých veřejných financí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Část zjištění NKÚ jsem shrnul v tabulce níže. Nahoře jsou údaje, které v závěrečných účtech nejčastěji chybí, dole naopak několik ukázek údajů, které ve všech účtech rozpočtových kapitol najdete.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dobrá zpráva je, že většinu údajů ve většině závěrečných zpráv úřady uvádějí.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Špatná zpráva je, že nejčastěji chybí informace o efektivitě vynakládání veřejných peněz: 35% závěrečných účtů tyto informace neobsahuje vůbec a dalších 35% jen částečně. Jen každý třetí úřad tedy reportuje o efektivitě svých výdajů tak, jak má.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;table &gt;
&lt;tr &gt;
Údaj v závěrečném účtu
Kapitoly neuvádějící údaj
&lt;/tr&gt;
&lt;tbody &gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Hodnocení hospodárnosti, efektivnosti a účelnosti vynakládání výdajů
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;35%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Informace o bezúplatných převodech majetku (nezahrnují se vzájemné převody mezi OSS)
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;32%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Komentář výdajů na platy a ostatní platby za provedenou práci v rámci společných programů ČR a E
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;19%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Rozbor rovnoměrnosti čerpání výdajů se zdůvodněním výkyvů v jednotlivých čtvrtletích roku (zvlášť běžné výdaje a kapitálové výdaje)
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;16%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Přehledy všech zálohových plateb včetně zdůvodnění plateb
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;14%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Čerpání a vývoj investičních transferů poskytnutých neziskovým a podobným organizacím
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Hodnocení a vývoj neinvestičních transferů poskytnutých příspěvkovým a podobným organizacím
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Hodnocení použití prostředků státního rozpočtu na zahraniční rozvojovou spolupráci a humanitární pomoc
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Hodnocení využití prostředků uvolněných na odstraňování následků živelních katastrof a uvedení výše přijatých prostředků zahraniční pomoci
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Hodnocení využití účelově poskytnutých finančních prostředků ze státního rozpočtu na stanovené celostátní programy
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Komentář k plnění závazných ukazatelů
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Komentář vč. zapojení mimorozpočtových zdrojů
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Komentování neinvestičních a investičních transferů podnikatelským subjektům
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Přehled programů zařazených v informačním systému programového financování se základní charakteristikou každého programu včetně jejich rozboru a hodnocení
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Příjmy z rozpočtu EU členěny podle jednotlivých nástrojů
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Rozbor zaměstnanosti a čerpání mzdových prostředků v rozdělení na organizační složky státu a příspěvkové organizace
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Stav nesplacených půjček a návratných finančních výpomocí
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Uvedení výsledků kontrol
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Vyčíslení a komentář výdajů na podporu výzkumu a vývoje a inovací
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Vyčíslení a komentování daňových a nedaňových příjmů (správní poplatky, soudní poplatky, pokuty
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Vyčíslení a zhodnocení poskytnutých i přijatých finančních prostředků na zahraniční aktivity
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr &gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;Vyhodnocení příjmů kapitoly (zejména nedaňové, kapitálové, přijaté transfery
&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34; &gt;0%
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Jak si stojí jednotlivé úřady? Údaje máme za rozpočtové kapitoly; shrnul jsem je graficky níže. (Zvýraznil jsem kapitoly, které jsou spravovány ministerstvy).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dobrá zpráva opět je, že z většiny závěrečných účtů se lze dozvědět většinu informací, které v nich podle vyhlášky mají být.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Špatná zpráva je, že některé úřady až třetinu údajů ve svých zprávach neposkytují vůbec nebo jen zčásti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&amp;rdquo;&amp;rdquo; align=&amp;quot;alignnone&amp;rdquo; width=&amp;quot;576&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/07/wpid-Plot-kapitoly15.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/07/wpid-Plot-kapitoly15.png&#34; alt=&#34;Zdroj: autor na základě stanoviska NKÚ k SZÚ za 2013&#34;&gt;&lt;/a&gt; Zdroj: autor na základě stanoviska NKÚ k SZÚ za 2013[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První kroky tedy musí směřovat k tomu, aby závěrečné účty obsahovaly alespoň ty informace, které po státních úřadech chce české právo. To neznamená jen doplnit pár stránek: informace o efektivitě výdajů nelze do účtů zařadit, pokud úřady svou efektivitu nejsou schopny hodnotit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další kroky by měly směřovat k lepší čitelnosti a informativnosti účtů. Pro srovnání doporučuji:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mfcr.cz/cs/verejny-sektor/monitoring/plneni-statniho-rozpoctu/2013/statni-zaverecny-ucet-za-rok-2013-17756&#34;&gt;státní závěrečný účet ČR 2013&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nku.cz/assets/publikace/stanovisko-nku-k-szu-2013.pdf&#34;&gt;zpráva NKÚ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_data/file/318657/whole_of_government_accounts_2012-13.pdf&#34;&gt;Whole of Government Accounts&lt;/a&gt; - státní závěrečný účet Velké Británie&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_data/file/324910/PU1668_WGA_summary_report_revised_layout_4_page_spread_final.pdf&#34;&gt;shrnutí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nao.org.uk/wp-content/uploads/2014/06/Whole-of-government-accounts-2012-13.pdf&#34;&gt;zpráva National Audit Office&lt;/a&gt; (obdoba NKÚ) a &lt;a href=&#34;http://www.nao.org.uk/highlights/whole-of-government-accounts/&#34;&gt;shrnutí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;K historii a důležitosti skládání účtů, doporučuji knížku Jacoba Solla &lt;em&gt;The Reckoning&lt;/em&gt;, o které jsem tu už &lt;a href=&#34;byrokraticke-cteni-do-noveho-tydne-nudge-a-verejne-ucty&#34;&gt;psal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Čtvrtá revoluce</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/ctvrta-revoluce/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jun 2014 12:27:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/ctvrta-revoluce/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Šéfredaktor &lt;em&gt;The Economist&lt;/em&gt; John Micklethwait a jeho kolega Adrian Wooldridge (aka sloupkař Schumpeter) vydali novou knížku &lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.uk/Fourth-Revolution-Global-Reinvent-State-ebook/dp/B00K5B8HT0/ref=sr_1_1?s=digital-text&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;qid=1402358170&amp;amp;sr=1-1&amp;amp;keywords=fourth+revolution&#34;&gt;__&lt;em&gt;The Fourth Revolution: The Global Race to Reinvent the State&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recenze ve &lt;em&gt;Financial Times&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://ift.tt/1i5W9IC&#34;&gt;zde&lt;/a&gt; ($/registrace nutná); níže video přednášky z minulého týdne, na které autoři knížku představili a na které jsem byl. K tomu dodávám pár rychlých poznámek z akce (knížku jsem zatím nečetl).&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=KITntbaKPS0&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=KITntbaKPS0&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve zkratce:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Čtyři revoluce:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hobbesova revoluce. Čína a Indie byly na špici v rozvoji státu, ale v Evropě se stát jako instituce a hnací motor řádu ustavuje později. Narozdíl od Číny ale ustavení řádu v Evropě neznamenalo centralizaci ani uzavření se světu.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Liberální revoluce v Británii: práva jednotlivce, omezený a efektivní stát. Stát se co do finančního rozsahu zmenšuje, přitom zároveň poskytuje více veřejných služeb a funguje efektivněji. Důvodem byla změna role státu: omezení korupce, rent, výsluh, sinekur atd.; a cílená snaha o šetření (premiér Gladstone popisoval, jak sbíral a &amp;ldquo;recykloval&amp;rdquo; zbytky svíček na úřadech.)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt; Sociální stát od začátku 20. století: stát jako progresivní nástroj pro snižování chudoby a zvyšování efektivity ekonomiky; aktivnější stát v reakci na vzestup Německa.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Thatcherovsko-reaganovská revoluce - nedokončená:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;It succeeded in taking the state out of business &amp;hellip; and the idea that government is the great solution to everything has gone, and that is why Reagan and Thatcher won. But in terms of practice it was rather different &amp;hellip; She [Thatcher] brought down welfare spending form 22.9% of GDP all the way down to 22.2% of  GDP. There really wasn&#39;t much change in the numbers.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nastávající velká změna, kterou autoři předvídají a částečně popisují, přijde&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;z negativních důvodů: &amp;ldquo;the age of more [and debt financing] is over&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;a z pozitivních důvodů: technologie významně změnily soukromý sektor a mají potenciál výrazně zvýšit produktivitu veřejného sektoru (&amp;ldquo;The state is fundamentally a service sector operation&amp;rdquo;); a změně napomůže i nárůst konkurence ze světa. Tady se autoři obracejí k lehké adoraci Číny - o Číně a Singapuru říkají, že spíše než jejich autoritářský prvky je jejich silnou stránkou čistě snaha o hledání nejlepšího způsobu jak dělat věci, které státní správa dělá.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Několik podstatných témat z přednášky:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Vláda, vládnutí a veřejný sektor se mohou měnit, ne že ne.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Růst státu a regulací mají na svědomí argumenty a zájmy zleva i zprava: levice chce sociální stát, pravice víc vězení; pravicový bulvár chce méně sociálních dávek, zato neustále volá po nových regulacích, kdykoli se něco přihodí, atd.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;I lidé na pravici musí o státu uvažovat jinak: přestat s posedlostí zmenšováním a pochopit, že zmenšování státu bez zkvalitňování nemá smysl.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pohled zvenčí a tři základní úkoly státní správy</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/pohled-zvenci-a-tri-zakladni-ukoly-statni-spravy/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 16:17:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/pohled-zvenci-a-tri-zakladni-ukoly-statni-spravy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Byrokrates je ponořen do světa britské státní správa a její pravidla a instituce mu často připadají jako logický předobraz dobré státní správy. Na to konto se někdy dopouští glorifikace Civil Service, nepředložených srovnání a nepodložených doporučení. Přesto si uvědomuje, že právě britská státní správa je v lecčems odchylkou od normálu a oceňuje pohled zvenčí. Jeden takový poskytla nedávno profesorka a děkanka oxfordské Blavatnik School of Governant Ngaire Woods v &lt;a href=&#34;http://www.civilserviceworld.com/articles/interview/interview-ngaire-woods-blavatnik-school-government&#34;&gt;rozhovoru pro Civil Service World&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;Pár citací:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Napřed to zjevné - tedy že britský Civil Service je v mezinárodním srovnání velice slušný systém:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  When I look at how many countries strive to have a civil service of the quality of Britain’s, it’s quite painful to watch the way governments and politicians and the private sector [in the UK] pour scorn on something that at its core has some real seeds of excellence within it.”
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A co tedy má státní správa umět?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  That’s three big challenges to governments – which she summarises as: “How to get it right and be competent; how to be accountable and stay honest; and how to be responsive and well-informed.”
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jak si v tomhle ohledu stojí Británie?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  The permanent civil service model is a good start, Woods argues: “The challenge for governments is how to learn from experience; how to stand on the shoulders of giants; how to remember that something’s been tried before, and why it failed last time,” she says. “And one of the ways that Britain has done that is by having a permanent civil service. There’s something very powerful in having this institutional memory. In the US, the top three layers of government change with each new president, and that makes it hard for them to capture this continuity and experience.”
&lt;p&gt;The price for that memory, of course, must be paid in a degree of tension between politicians and officials. The permanent civil service model can, Woods acknowledges, “lead to civil servants, armed with all this information, simply running an incredible blocking game, and rendering politicians powerless”. It’s also true that “some civil servants get to a point in their careers where life is easier if they keep things going without too much change,”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rozhovor se dotýká i dalších aspektů britské státní správy a několika makrotrendů v oblasti vládnutí - stojí za přečtení.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zástupná řešení a moudra z Harvardu: ještě k úřednické zkoušce</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/zastupna-reseni-a-moudra-z-harvardu-jeste-k-urednicke-zkousce/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Apr 2014 21:26:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/zastupna-reseni-a-moudra-z-harvardu-jeste-k-urednicke-zkousce/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Před pár dny jsem &lt;a href=&#34;https://petrbouchal.xyz/urednik-nejmladsi-profese&#34;&gt;psal o problematičnosti úřednické zkoušky&lt;/a&gt;. Mezitím jsem shodou náhod narazil na video, které v obecnosti vystihuje neduh, jehož je návrh úřednické zkoušky symptom, a navíc zmiňuje právě úřednické zkoušky jako příklad:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[vimeo &lt;a href=&#34;http://vimeo.com/91737294&#34;&gt;http://vimeo.com/91737294&lt;/a&gt; width=500 height=281]&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;Ve zkratce:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Obecný problém: neumíme měřit dopady změn institucí a místo toho měříme dílčí intervence. Místo na výsledky se zaměřujeme na nástroje.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Následek: (nejen) rozvojové země hromadně přebírají institucionální změny kdysi provedené dnes rozvinutými zeměmi, aniž by bylo jasné, jestli dané změny povedou v dané zemi k cíli.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Příklad: neumíme měřit, jestli jsou zaměstnanci státu nabírání podle schopností, tak měříme, jestli musí skládat zkoušky - i když o vztahu mezi úřednickými zkouškami a kvalitou toho víme málo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;S konkrétním argumentem proti měření kvality vládnutí, jak je naznačen ve videu, by se myslím dalo úspěšně polemizovat, ale obecný přístup k logice institucionálních reforem je velice rozumný, získává si pozornost rozvojových ekonomů se zájmem o instituce a odkazoval jsem na něj, když jsem &lt;a href=&#34;https://petrbouchal.xyz/reforma-statni-spravy-navod-k-pouziti&#34;&gt;popisoval rizika&lt;/a&gt; stávajícího přístupu k reformě české státní správy. Závěrečných pár vět videa tento přístup dobře shruje téměř ve formě motta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;Ends and not means. Functionality, not form. We believe that if we focus on being successful in terms of functionality, we will find the right form for every place, and that is success.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tyto věty by si měli nad stůl vyvěsit ti, kdo v těchto dnech nejspíš horečnatě dotváří kompromisně kompromisní znění návrhu zákona o státní službě. Usnadnily by jim vyvarovat se nepodloženého přebírání kousků jiných státních správ a vyrábění nefunkčních, ale efektních opatření a místo toho hledat řešení, která mají šanci něco zlepšit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro navrhovanou úřednickou zkoušku to platí dvojnásob: nejen že není podložena argumentem o tom, jak pomůže zkvalitnit státní správu (&lt;em&gt;functionality&lt;/em&gt;), ale navíc v navrženém provedení &lt;em&gt;není&lt;/em&gt; ani ověřeným institucionálním řešením (&lt;em&gt;form&lt;/em&gt;): jak jsem psal, česká úřednická zkouška by byla v rámci srovnatelných zemí víceméně unikát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další informace:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Blog &lt;a href=&#34;http://buildingstatecapability.com&#34;&gt;Building State Capability&lt;/a&gt; a jeho &lt;a href=&#34;https://vimeo.com/buildingstatecapability&#34;&gt;videa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Na videu je &lt;a href=&#34;http://www.matthewandrews.typepad.com&#34;&gt;Matt Andrews&lt;/a&gt; (@governwell)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://buildingstatecapability.com/2014/04/16/getting-real-about-governance-and-governance-indicators/&#34;&gt;Komentář a working paper přímo k problematice zmíněné na videu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Přemýšlení rozvojových ekonomů se vyplatí sledovat - mnozí mají k poslední dobou co relevantního říct i nám [&lt;a href=&#34;http://chrisblattman.com/2013/03/04/frontiers-in-statebuilding-research/&#34;&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://chrisblattman.com/2013/10/12/frontiers-of-science-development-economics-edition-ii/&#34;&gt;2&lt;/a&gt;], možná víc než leckterý akademik-expert na veřejnou správu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Úředník: nejmladší profese</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/urednik-nejmladsi-profese/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Apr 2014 22:43:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/urednik-nejmladsi-profese/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jednou z klíčových součástí  nového zákona o státní službě je institut úřednické zkoušky. Je to na první pohled logickou cestou ke zvýšení kvality úřednictva: ti hloupí zkouškou přece neprojdou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při bližším ohledání se ale ukazuje, že jde spíš o kosmetické opatření, které vytváří zbytečnou bariéru vstupu a nové chráněné odvětví; nevyřeší problém, který se alespoň navenek řešit snaží (&amp;ldquo;kvalita úředníků&amp;rdquo;); omylem vytváří profesi, která ve skutečnosti profesí není; a odvádí pozornost od standardních nástrojů, jejichž zlepšení nebo zprovoznění naopak zkvalitnění úřednictva přinést může.&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;Pojďme se nejdřív podívat na situace, kdy profesní zkoušky mají opodstatnění.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Profesní zkoušky (spolu se členstvím profesní komory) se typicky objevují u profesí, o kterých platí následující:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Klienti si od členů dané profese kupují něco, čemu ekonomové říkají &lt;em&gt;credence goods&lt;/em&gt; - služby, u kterých se kupující musí spoléhat na úsudek, znalosti a integritu poskytovatele (typicky lékaři), takže trh není schopen vymýtit nekvalitní poskytovatele&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Členové dané profese poskytují služby, jejichž následky s sebou nesou velké riziko&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Vztahu mezi klientem a poskytovatelem prospěje, pokud se poskytovatel může prokázat souborem jasně vymezených znalostí.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zkouška a členství profesní komory dávají klientovi záruku, že člen profese&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;má pro rozhodování dostatečné znalosti a zkušenosti&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;bude věnovat své práci dostatečnou pozornost a námahu i tehdy, kdy to klient není schopen kontrolovat - zárukou je, že člen profese dává všanc vlastní reputaci a status člena profese&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Podmínkou fungování tohoto systému je samoregulace profese - tj. že profesní sdružení (typicky komora účetních, lékařská komora) má možnost rozhodovat o tom, zda člen pochybil, věrohodně o tom informovat a ukládat sankce, popř. člena vyloučit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na první pohled státní správa opravdu má problémy popsané v  bodech 1 a 2: úředníci jménem daňových poplatníků zachází s velkým množstvím peněz a těžko se to kontroluje. Paralela ale kulhá: za předpokladu transparentnosti veřejných financí může práci úředníků kontrolovat veřejnost nebo specializované kontrolní orgány. &amp;ldquo;Služba&amp;rdquo;, kterou úředník poskytuje daňovým poplatníkům, tedy není &lt;em&gt;credence good&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I kdybych se v tomto mýlil, stále je problém v tom, že neexistuje jasně daný soubor znalostí, který by pomohl snížit riziko, že úředníci budou neodpovědně zacházet s veřejnými penězi - stejně jako neexistuje &amp;ldquo;manažerská zkouška&amp;rdquo; přesto, že typický manažer, stejně jako někteří úředníci, rozhoduje jménem někoho jiného (akcionářů) o velkých objemech peněz. Navíc si jen těžko lze přepravit úřednickou profesní samosprávu, která by to všechno garantovala - ta by se tloukla se služebním vztahem i s kontextem veřejné odpovědnosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rozumnějším řešením by bylo vestavět do reformy státní správy funkčnější systém odpovědnosti, kdy se např. úředníci zodpovídají parlamentu - což se do jisté míry již děje skrz NKÚ - a pokud je to nestatečné, bylo by lepší tuto kontrolu posílit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A konečně kvalitou nemyslíme jen schopnost zodpovědně zacházet s penězi. Kvalitu úředníků v obecném slova smyslu - tedy zda jsou úředníci pracovití, schopní, rozumí tomu, co dělají - úřednická zkouška také nevyřeší, protože potřebné vlastnosti a dovednosti jsou příliš rozmanité a často špatně testovatelné. Rozumnějsí by bylo kvalitu řešit standardním systémem pracovního hodnocení, které ostatně zákon předjímá, a lepším systémem náboru a vzdělávání, k čemuž dobrý zákon také může přispět. Kámen úrazu bude v implementaci: sebelepší systém pracovního hodnocení nebo vzdělávání v zákoně neznamená, že se ho podaří zprovoznit. Pokud ale nebudeme spoléhat, že kvalitu za nás vyřeší úřednická zkouška, můžeme při implementaci zákona o to více energie věnovat vytvoření dobrého systému pracovního hodnocení a vzdělávání.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Úvaha nad vhodností úřednické zkoušky, která nebude schopna podchytit široké pole dovedností, které od jednotlivých úředníků chceme, především poukazuje na to, že &lt;em&gt;úředník není profese.&lt;/em&gt; Naopak jakákoli státní správa sestává z mnoha profesí. Některé z nich - experty na IT, účetní, experty na nákup - známe i ze soukromého sektoru, jiné - policy making - jsou specifické pro státní správu. Aby stát byl schopen získat a udržet nejen úředníky-generalisty, ale i experty z těchto profesí, musí rozumět jejich specifikům, trhům práce, pokud možno podporovat &lt;a href=&#34;http://www.civilservice.gov.uk/networks&#34;&gt;sdílení dobrých prací a vzdělávání uvnitř profesí&lt;/a&gt;, atd. - netvářit se, že v zájmu zkvalitňování státní služby všechny prožene zkouškou reálií a udělá z nich profesionální úředníky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Poznámka nakonec: Pokud  byla zkouška inspirována např. britským Fast Streamem nebo podobnými programy ve světě, došlo ke zmatení pojmů. Fast Stream je početně velmi omezený management trainee program a zkouška testuje potenciál uchazeče, nikoli znalosti. Pokud byla zkouška inspirována čínským systémem, bude potřeba vysvětlit, proč je čínský systém vhodný pro ČR. Další inspirací mohla být Evropská Unie, ale i ta se posunula od obsahových testů ke kompetenčním.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dodatek z 21. dubna: pro nadšence jsem přidal o&lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/zastupna-reseni-a-moudra-z-harvardu-jeste-k-urednicke-zkousce/&#34;&gt;dkaz na video a working paper o problému nefunkčních efektních&lt;/a&gt; řešení a la úřednická zkouška.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pro odlehčení: v &lt;a href=&#34;http://www.civilservice.gov.uk/about/a-partial-history-of-the-civil-service/the-starting-point-before-northcote-trevelyan&#34;&gt;takovémhle průšvihu&lt;/a&gt; byla britská státní správa, než v 60. letech 19. století zavedli zkoušky tam:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;I have known many instances of individuals boldly stating that they were not put into the service by their patrons to work…. The most feeble sons in families which have been so fortunate as to obtain an appointment, yes and others too, either mentally or physically incapacitated, enter the Service.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ano, takovýhle problém šlo řešit zkouškou - ale Česko v roce 2014 je na tom snad lépe?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.civilservice.gov.uk/about/a-partial-history-of-the-civil-service/the-origins-of-the-modern-civil-service-the-1850s&#34;&gt;Takto&lt;/a&gt; vypadala kritéra na nábor. Ukázkové otázky ze zkoušky:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;A person having £5,704. 18s. 4½d lays out one third in good which he sells for £2316 5s 10d, how much has he at last, and how much has he gained?
&lt;p&gt;Find the income tax on £2382.7s.6d at the rate of 16d in the pound.&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inovace ve státní správě: někdy stačí málo</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/inovace-ve-verejne-sprave/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Apr 2014 13:19:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/inovace-ve-verejne-sprave/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Minulý týden přinesl dvě dílčí, ale pozoruhodné, inovace k komunikaci státní správy s veřejností.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Britské ministerstvo práce se rozhodlo své rady pro práci hledající občany &lt;a href=&#34;http://www.buzzfeed.com/dwpgovuk/11-steps-to-an-awesome-job-interview-mcz6&#34;&gt;zveřejnit ve formě Buzzfeedu&lt;/a&gt;. Na státní organizace relativně neotřelý přístup ke komunikaci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;České ministerstvo vnitra se rozhodlo ve svých inzerátech na pracovní pozice &lt;a href=&#34;http://www.mvcr.cz/clanek/ministerstvo-vnitra-cr-hleda-uchazece-eu-administrator-ka.aspx&#34;&gt;zveřejnit plat&lt;/a&gt;, který může očekávat úspěšný uchazeč. V české státní správě nevídaný krok.&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;Česká inovace je v tomto případě ve srování s běžnou  praxí radikálnější a nejspíš užitečnější než ta britská. Pokud se ji podaří rozšířit na zbytek státní správy, je to příležitost díky drobné změně s téměř nulovými náklady přispět ke kvalitě státní správy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to výrazné zlepšení proti doposud běžné (a zcela zbytečné) informaci &amp;ldquo;nabízíme ohodnocení podle nařízení vlády 564/2006&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posouvá nás blíž ke světové dobré praxi najímání ve veřejné správě (&lt;a href=&#34;https://www.civilservicejobs.service.gov.uk/csr/index.cgi&#34;&gt;příklad&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.civilservicejobs.service.gov.uk/csr/index.cgi?SID=cmVxc2lnPTEzOTczMDc0NjgtYmFkNDRiM2QzMjQ1MWE3ZmRlNTY4ZTJhZGUwMGRhMzc4ZTNhNTU0OQ==&#34;&gt;příklad&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://bund.jobboerse.gv.at/sap/bc/webdynpro/sap/hrrcf_a_posting_apply?PARAM=cG9zdF9pbnN0X2d1aWQ9MDA1MDU2QTExNDIyMUVFM0FDQTE4N0Y5NkEzM0QzRDAmY2FuZF90eXBlPUVYVA%3d%3d&amp;amp;sap-client=100&amp;amp;sap-language=DE#&#34;&gt;příklad&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A konečně tato změna poskytuje naději, že se k dobré praxi budeme blížit i v ostatních ohledech, především co se týče komunikace s uchazeči, průběhu výběrových řízení, způsobu informování o volných místech, a ostatně i (ne)inzerování pracovních příležitostí.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reforma státní správy: návod k použití</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/reforma-statni-spravy-navod-k-pouziti/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2013 06:48:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/reforma-statni-spravy-navod-k-pouziti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;**Následkem volebního výsledku a skvělé práce Rekonstrukce státu se politici předhánějí, kdo rychleji a razantněji prosadí kýženou &amp;ldquo;depolitizaci&amp;rdquo; a &amp;ldquo;profesionalizaci&amp;rdquo; státní správy. Je výborné, že existuje shoda na potřebě jednat. **&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**Tato politická situace ale hrozí dát vzniknout špatnému zákonu, možná doplněnému několika ozdobami, kterými se pak budou jednotliví politici chlubit. &lt;strong&gt;(Sem spadá jak stávající návrh padlé vlády, tak uspěchaná adaptace deset let starého velmi nedokonalého zákona.)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**Přitom máme konečně příležitost pečlivě promyslet, co a jak na státní správě zlepšit - co odpolitizování a profesionalizace opravdu znamenají. **&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;Ztroskotat můžeme z několika důvodů, ale lze se tomu vyhnout.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;kde-jsou-tedy-rizika&#34;&gt;Kde jsou tedy rizika?&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;zaprv-nalhavost-situace&#34;&gt;&lt;strong&gt;Zaprvé: naléhavost situace&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tlak na činy a snad i opravdová snaha konečně jednou udělat, co se slíbilo a státní správu rychle zreformovat, můžou vést k tomu, že politici budou zbrkle házet nápady a nakonec přijmou cokoli, co z nich v dané lhůtě vzejde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zadruh-vznamnou-soust-hry-je-hnut-ano&#34;&gt;&lt;strong&gt;Zadruhé: významnou součástí hry je hnutí ANO&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ANO bude na konečný výsledek mít vliv, ať už bude nebo nebude ve vládě. Politici ANO mají největší snahu ukazovat, že ví jak na věc - že jsou odborníci. Navíc politici ANO často s byznysovým backgroundem budou mít tendenci do státní správy aplikovat nástroje známé ze soukromého sektoru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Následkem toho můžeme vynalézat kolo a v následujících letech absolvovat proces, kterým od 80. let donedávna procházely země, které radikálně reformovaly veřejné správy právě aplikací nových manažerských principů: napřed zavedení byznysových nástrojů (outsourcing, manažerská autonomie, odměňování podle výkonu), pak deziluze z dílčích neúspěchů a nakonec dlouhé cizelování těchto přístupů a nástrojů tak, aby ve veřejném sektoru opravdu fungovaly. Přitom se namísto opakování můžeme z této zkušenosti učit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jistou naději vzbudilo jmenování týmu poradců ANO, kteří mají prvoplánové návrhy politiků oponovat - jakkoli to z politického pohledu odhaluje programovou bezradnost hnutí. Brzy se ale ukázalo, že poradci mají stejné tendence, a to právě v oblasti, jíž rozumí nejméně. Ve sboru (2 x ekonom, 1 x investiční bankéř, 1 x daňař, 1 x právník) není pokud vím nikdo, kdo má zkušenosti s řízením větší organizace nebo rozsáhlejší background v oblasti veřejného managementu, ať už akademický nebo praktický. Přesto první prohlášení rádců přinesla &lt;a href=&#34;http://ekonomika.idnes.cz/babis-predstavil-svuj-tym-ekonomickych-expertu-ftl-/ekonomika.aspx?c=A131106_113220_ekonomika_fih&#34;&gt;velmi specifické návrhy na zavádění konkrétních nástrojů do státní správy &lt;/a&gt;- bez jakékoli širší úvahy nebo předcházející analýzy.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zatet-tlak-eu-a-zatvrt-dobr-praxe&#34;&gt;&lt;strong&gt;Zatřetí: tlak EU a začtvrté: dobré praxe&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je samozřejmě potřebné mít představu o tom, co dělají vyspělé evropské země a co se kde osvědčilo. Ale v situaci, kdy všichni chtějí jednat rychle, hrozí, že z dobrých praxí slepíme reformu, která jako celek nebude fungovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;_Třetí a čtvrtý body souvisí a lze je ilustrovat historickou analogií. Světová banka roky lila peníze do rozvojových megaprojektů. Když se ukázalo, že nemají valný efekt, jedno vysvětlení znělo, že banka peníze posílá přes nefunkční a zkorumpované byrokracie. Část peněz někdo ukradne a zbytek je využit neefektivně. Řešením byla  kritéria v oblasti institucionálních struktur a procesů, která museli příjemci pomoci splnit. Nejschůdnější způsob, jak tato kritéria splnit, bylo přebrat dobré praxe z rozvinutých zemí, které Světová banka propagovala - ostatně &amp;ldquo;good governance&amp;rdquo; se pak stala samostatným cílem Světové banky i dalších mezinárodních institucí. Korupce a nekompetentnost měly zmizet, a rozvojová pomoc začít fungovat. Ale nestalo se. Reformy probíhaly na papíře, občas zdánlivě i v praxi, ale efekt často nikde. __Detailní výzkum o mnoho let později ukázal, že instituce se zkvalitnily tam, kde byl dán prostor pro zjišťování, co přesně a proč nefunguje a pro postupné, iterativní hledání řešení, která budou fungovat v daném prostředí. Valná část reforem přebraných přes kopírák selhala. __Politici a úředníci se soustředili na přemalovávání organoramů a tvorbu nových formulářů, takže odborné schopnosti a kapacita institucí se nezměnily. __(Samozřejmě některé základní reformy i vzaté přes kopírák opravdu korupci snižují, o tom není diskuse). _&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evropské instituce jsou dnes v podobné situaci. Léta posílají peníze do nových členských zemí, ale jejich efekt je slabší než by mohl být. Podmínění vstupu do EU zavedením standardních institucionálních vymožeností známých ze zbytku Evropy sice přineslo tlak na přijímání &amp;ldquo;dobrých praxí&amp;rdquo;, byla to ale slabší páka než v případě Světové banky a příjemců rozvojové pomoci. &lt;a href=&#34;http://www.palgrave.com/products/title.aspx?pid=269552&#34;&gt;Kandidátské země věděly, že je EU za členy chce a potřebuje, a podmínky ignorovaly&lt;/a&gt;. Příkladem je neúčinný český zákon o státní službě. Často tak nebyly zavedeny ani ty institucionální nástroje, které by u nás pomohly i po pouhém okopírování. I když EU fungovala jako užitečný kritický hlas, riziko, že teď z lenosti nebo ve spěchu naoko zavedeme několik západně vypadajících nápadů, které se neprojeví v praxi, tady je. Navíc letošní volební kampaň byla obvláště bohatá na &amp;ldquo;dánský model&amp;rdquo; tamtoho a &amp;ldquo;švédský model&amp;rdquo; onoho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Z toho neplyne, že politici nemají mít nápady, že všechny inspirace ze soukromého sektoru jsou špatné, že využití dobrých praxí je marné a že se máme vykašlat na EU. Potřebujeme ale postup a principy, které nám umožní tyto různé zdroje využít aniž by vznikl paskvil.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;jak-s-tm-naloit&#34;&gt;Jak s tím naložit?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Potřebujeme reformu, která zahrne rozumné inovace a inspiraci zvenčí a ze soukromého sektoru, ale nezopakuje chyby reforem 80. let ve světě; která vyřeší problémy, které skutečně máme, nikoli ty, které bychom podle příruček mezinárodních organizací měli mít; a která bude respektovat širší kontext a potřeby systému, jehož je státní správa součástí, místo aby naoktrojovala unisex řešení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak na to? Místo návrhů, co má zákon o úřednících obsahovat, teď nabízím několik principů, které nám pomohou dobrat se kvalitního zákona a uvést jej do praxe.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;**Nejde o technokratický proces ani nutnou formalitu. **Z reformy může státní správa vyjít stejná, výrazně lepší, nebo výrazně horší. Výsledek reformy ovlivní schopnost politiků dosahovat toho, k čemu si je voliči zvolili, a vůli občanů věřit státu a politice.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;**Začněme precizní definicí problémů, které řešíme, a věcí, které chceme zlepšit. ** V tuto chvíli jsou problémy definovány hlasitě (neprofesionalita! politizace! fluktuace!) a rámcově nejspíš správně, ale o rozsahu a přesnějším tvaru těchto neduhů víme málo. Jen budeme-li vědět víc, budeme také později schopni zjistit, zda reforma pomohla.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ptejme se na definici problémů i těch, pro které reformu děláme&lt;/strong&gt;: občanů, podnikatelů, politiků (vážně!), úředníků, lidí v místní správě a nevládkách. Nemá jít jen o sběr stížností, ale o strukturované formulování představy o tom, co &amp;ldquo;lepší státní správa&amp;rdquo; znamená pro tyto skupiny lidí.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sesbírejme na začátku nápady, návrhy a strategie&lt;/strong&gt;, které leží v šuplících úředníků a půjde-li to, to nejlepší vezměme v potaz.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dejme si za cíl zlepšit státní správu, nikoli napsat zákon.&lt;/strong&gt; Tím musí být inspirován jak proces přípravy reformy, tak rozložení energie mezi přípravu zákona a jeho následné uvádění do praxe.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Držme se cíle&lt;/strong&gt;,** ke kterému směřujeme, ne kastlíků, které je politicky potřeba odškrtnout** (&amp;ldquo;rušení úřadů! snižování platů! hlavně ať reforma nic nestojí!&amp;quot;). To vyžaduje odvahu a přímost od politiků i jejich rádců.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inspirujme se z dobrých praxí po zralé úvaze, mohou-li pomoci vyřešit nějaký problém.&lt;/strong&gt; Nevrhejme se po většinou zavádějících abstraktních konceptech (&amp;ldquo;manažerské řízení&amp;rdquo;) nebo izolovaných řešeních nepojmenovaných problémů (např. &amp;ldquo;budeme úředníky odměňovat podle KPIs a vše nakupovat centrálně&amp;rdquo; není dobrý začátek - je to jedna z možných odpovědí na jednu z možných definic dvou z mnoha problémů, které státní správa má.)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Přesto se ale snažme stavět zákon tak, aby do systému státní správy vnášel principy, které považujeme za zásadní a které patřičně vydefinujeme&lt;/strong&gt; (typicky odpovědnost, objektivita, atd.) Bude pak snazší se držet účelu a nezaseknout se na dílčích technikáliích.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;**Postupujme tak, aby  vznik zákona o úřednících mohl být vzorem pro tvorbu jakýchkoli jiných návrhů - **třeba podle kuchařky, kterou &lt;a href=&#34;http://blog.aktualne.centrum.cz/blogy/daniel-munich.php?itemid=21102&#34;&gt;skvěle načrtl Daniel Münich&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dobrou státní správu nelze vytvořit v izolaci od vnějšího světa.&lt;/strong&gt; Mějme na paměti, že státní správa slouží živým lidem a realizuje to, co rozhodnou živí politici v konkrétním politickém systému. Můžeme se bavit o tom, jestli je pro zlepšení státní správy nutné změnit části širšího politického systému (namátkou jednací řád Sněmovny), ale sama reforma státní správy nesmí existující politický systém ignorovat.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;**Navrhněme reformu tak, abychom poznali, jestli byla úspěšná nebo ne. **Vestavme do reformy zpětnou vazbu, hodnocení a možnost adaptace. Smiřme se s tím, že napoprvé se nemusíme ve všem trefit, že se budeme muset učit a některé věci řešit naponěkolikáté.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;**Všechny dobré věci se do jednoho zákona nevejdou. **Sestavme návrhy změn tak, aby bylo jasné, co je relativně snadné dosáhnout a co je naopak náročné; co je priorita a co je &amp;ldquo;nice to have&amp;rdquo;. Podle toho se pak mohou politici rozhodovat, jak radikální, ambiciózní a široké změny chtějí zahrnout do legislativy.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mějme na paměti, že státní správa nejen dělá rozhodnutí a píše zákony (policy making)&lt;/strong&gt;, ale z valné části taky poskytuje služby občanům a organizuje a provádí složité projekty (policy implementation).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;etba-pro-ty-kdo-chtj-jt-do-detailu&#34;&gt;&lt;strong&gt;Četba pro ty, kdo chtějí jít do detailu&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Zkušenost s reformami inspirovanými soukromým sektorem dobře &lt;a href=&#34;http://blogs.worldbank.org/governance/30-years-of-public-management-reforms-has-there-been-a-pattern&#34;&gt;shrnuje&lt;/a&gt; přední odborník na reformy veřejné správy Christopher Pollitt. Detailní rozbor je pak v knize &lt;em&gt;Public Management Reform&lt;/em&gt;, jíž je Pollitt spoluatorem. Jednou z biblí New Public Management je &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.uk/Reinventing-Government-Entrepreneurial-Spirit-Transforming/dp/0452269423&#34;&gt;Reinventing Government:How the entrepreneurial spirit is transforming government &lt;/a&gt;&lt;/em&gt;(David Osborne a Ted Gabler, 2000)&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pollitt na základě svých poznatků sepsal &lt;a href=&#34;http://repub.eur.nl/res/pub/40899/COCOPS%20publication%201.pdf&#34;&gt;komentář&lt;/a&gt; k &lt;a href=&#34;http://siteresources.worldbank.org/PUBLICSECTORANDGOVERNANCE/Resources/285741-1287520109339/PSM-Approach.pdf&#34;&gt;paperu Světové banky&lt;/a&gt;, ve kterém tato mezinárodní organizace shrnuje svou zkušenost se zaváděním reforem veřejné správy a rozvíjí svůj nový přístup ke státní správě v zemích, ve kterých působí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Výzkum (ne)úspěšnosti &amp;ldquo;dobrých praxí&amp;rdquo; v rozvojovým zemích &lt;a href=&#34;http://www.cambridge.org/us/academic/subjects/economics/economic-development-and-growth/limits-institutional-reform-development-changing-rules-realistic-solutions&#34;&gt;provedl&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://matthewandrews.typepad.com&#34;&gt;Matt Andrews&lt;/a&gt; z Harvard Kennedy School of Government. Již dříve jsem &lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/dobre-cteni-odjinud-cisla-sir-humphrey-a-fukuyama-o-dobrem-vladnuti/&#34;&gt;odkazoval&lt;/a&gt; na &lt;a href=&#34;http://www.cgdev.org/publication/escaping-capability-traps-through-problem-driven-iterative-adaptation-pdia-working-paper&#34;&gt;článek&lt;/a&gt;, kde spolu se spoluautory rozvíjí model vývoje reforem postupnou iterativní adaptací. Andrewsův výzkum vyšel i knižně (&lt;a href=&#34;http://www.oxfamblogs.org/fp2p/?p=14498&#34;&gt;recenze&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můj hrubý popis historie vztahu Světové banky k agendě &lt;em&gt;good governance&lt;/em&gt; staví na jedné kapitole v knize Dambisy Moyo &lt;em&gt;Dead Aid&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K důležitosti implementace politik viz&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://volckeralliance.org/&#34;&gt;nový projekt někdejšího šéfa Fedu Paula Volckera&lt;/a&gt;: úvodní statement stojí za přečtení&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;přednášku &lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/prednaska-na-nedeli-fukuyama-why-public-administration-gets-no-respect-and-why-it-should/&#34;&gt;Francise Fukuyamy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;probíhající průšvih s &lt;a href=&#34;http://www.theatlantic.com/politics/archive/2013/10/the-obama-white-houses-original-sin-a-failure-of-effective-management/280838/&#34;&gt;IT při rozjezdu Obamacare&lt;/a&gt; - už i &lt;a href=&#34;http://www.ft.com/intl/cms/s/2/927edc94-4882-11e3-8237-00144feabdc0.html&#34;&gt;makroekonom Larry Summers píše o důležitosti dobrého projektového řízení&lt;/a&gt; (!!)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;dvě nové knížky v Británii o implementačních průšvizích: &lt;em&gt;Conundrum&lt;/em&gt; a _The Blunders of Our Governments _(&lt;a href=&#34;http://publicstrategist.com/2013/11/blundering/&#34;&gt;recenze&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.theguardian.com/books/2013/sep/04/blunders-government-king-crewe-review&#34;&gt;recenze&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.theguardian.com/commentisfree/2013/sep/13/stop-blunders-in-british-politics&#34;&gt;článková verze&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;nedokonalou ale na případové studie bohatou knížku &lt;em&gt;If we can put a man on the moon&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;http://www.deloitte.com/view/en_US/us/Insights/Browse-by-Content-Type/books/if-we-can-put-a-man-on-the-moon/index.htm?id=us_furl_ps_manonmoonbook_102611&#34;&gt;shrnutí od autorů&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Přednáška na neděli: Fukuyama, &#34;Why public administration gets no respect and why it should&#34;</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/prednaska-na-nedeli-fukuyama-why-public-administration-gets-no-respect-and-why-it-should/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2013 14:16:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/prednaska-na-nedeli-fukuyama-why-public-administration-gets-no-respect-and-why-it-should/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Francis Fukuyama minulý čtvrtek otevíral nový akademický rok na Hertie School of Governnace v Berlíně. Mluvil o tom, že veřejná správa si zaslouží víc pozornosti, než se jí dostává, rozebral historii pojmu &lt;em&gt;governance&lt;/em&gt; (vládnutí - více v &lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/dobre-cteni-odjinud-cisla-sir-humphrey-a-fukuyama-o-dobrem-vladnuti/&#34;&gt;odkazech v jednom z předchozích článků&lt;/a&gt;) a další zásadní témata - podstata veřejné moci, problém &amp;ldquo;veřejné versus soukromé&amp;rdquo;, governance eurozóny&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;I found, in general, that if you utter the words public administration, at least to an American audience, everybody in the room immediately falls asleep and they stop paying attention… What I&#39;m hoping is I&#39;ll be able to persuade you that that&#39;s a wrong emphasis and that **we need to pay much more attention…public administration is as important as public policy in determining outcomes.** (...)&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Neusínejte, stojí to za to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[youtube http://www.youtube.com/watch?v=4gD6GHEQVRQ]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hnutí za méně planou češtinu</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/hnuti-za-mene-planou-cestinu/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Sep 2013 16:45:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/hnuti-za-mene-planou-cestinu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Předem se omlouvám českému velvyslanectví v Londýně, které to trochu neoprávně schytá za zbytek státní správy. Dovolím si jej použít jako případovou studii, řekněme, potenciálu pro zlepšení, jednoho z denodenních aspektů fungování státní správy. Místo &amp;ldquo;vysokých témat&amp;rdquo; efektivity a integrity státní správy se tak projednou obrátím k tomu, jak mohou úřady lépe sloužit svým klientům.&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;Před nedávnem jsem na facebooku narazil na odkaz na pozoruhodný facebookový status. Pro zájemce o inteligentní design a chytrou komunikaci na sociálních sítích přikládám i vizuální identitu &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/pages/Embassy-Czech-London/&#34;&gt;české ambasády na facebooku&lt;/a&gt;. Pro ty, kdo ambasádu nezažili na vlastní kůži, dodávám, že i toto je vizuálně mnohem příjemnější, než těch zhruba 50 papírových cedulí, upozornění a zákazů na každém rohu vnějšku i vnitřku samotné ambasády v Kensingtonu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://byrokrates.files.wordpress.com/2013/08/czemb_fb.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.files.wordpress.com/2013/08/czemb_fb.jpg&#34; alt=&#34;CZemb_fb&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tedy, zde je ta facebooková novinka:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;POZOR NOVINKA - MOŽNOST DVOJÍHO STÁTNÍHO OBČANSTVÍ PRO OBČANY ČESKÉ REPUBLIKY
&lt;p&gt;Rádi bychom vás informovali, že nová právní úprava na úseku státního občanství, tj. zákon č. 186/2013 o státním občanství České republiky a o změně některých zákonů (zákon o státním občanství České republiky), přináší od 1.1.2014 následující základní změny:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nová právní úprava plně opouští princip jediného státního občanství a naopak se zcela přiklání k možnosti existence dvojího (či vícerého) státního občanství pro české státní občany. V nové právní úpravě tak je jednoznačně akcentován trend, který se v oblasti státního občanství stále více uplatňuje i v jiných evropských státech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Od 1.1.2014 již nebude součástí právního řádu České republiky ustanovení, podle kterého čeští státní občané nabytím cizího státního občanství na vlastní žádost pozbývají automaticky své dosavadní české státní občanství, resp. takovým osobám bude tato nová právní norma umožňovat v plné míře disponovat tzv. dvojím státním občanstvím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jediným zákonným způsobem pozbytí českého státního občanství bude od 1.1.2014 jeho pozbytí na základě prohlášení o vzdání se státního občanství České republiky (§ 40 zákona o státním občanství České republiky). O prohlášení o pozbytí státního občanství České republiky již nebudou nadále rozhodovat zastupitelské úřady, nýbrž krajské úřady.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další informace naleznete na: &lt;a href=&#34;http://www.mzv.cz/london/cz/konzularni_a_vizove_informace/statoobcanska_agenda/dvoji_statni_obcanstvi.html&#34;&gt;http://www.mzv.cz/london/cz/konzularni_a_vizove_informace/statoobcanska_agenda/dvoji_statni_obcanstvi.html&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bez nadpisu bratru 234 slov na zhruba tři jednoduché údaje. Je fajn, že sepsáním statusu pro facebook ambasáda pověřila svého nejvýřečnějšího právníka. Nešlo by to ale přece jen lépe?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kde je problém? Tak třeba: co je to &amp;ldquo;právní úprava na úseku&amp;rdquo;, která &amp;ldquo;se zcela přiklání k možnosti existence&amp;rdquo; dvojího občanství a jíž je &amp;ldquo;akcentován trend&amp;rdquo;? To je nejenom absurdní právníkspeak, ale i nejasný a zavádějící text, často rovnou nonsens slepený do neproniknutelných vět.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takdo vypadá můj pokus o zlepšení:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;Nový zákon o státním občanství České republiky, platný od 1. ledna 2014, umožňuje existenci dvojího či vícerého státního občanství pro české občany. Nový zákon se vydává stejným směrem jako jiné evropské státy.
&lt;p&gt;Čeští občané, kteří na vlastní žádost nabudou občanství jiné země, již nepřijdou o české občanství.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;České občanství bude možné pozbýt pouze prohlášením o vzdání se státního občanství České republiky (§ 40 nového zákona). O tomto prohlášení již nebudou rozhodovat zastupitelské úřady, ale krajské úřady.&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když nepočítám poslední, v zásadě zbytečný, odstavec technikálií, který by bylo nejlépe zahodit a pro zájemce schovat do post scripta někde na webu, hlavní sdělení se scvrklo ze 180 slov na 76 - zkrácení o 58%. Informací neubylo; z pohledu běžného uživatele tohoto textu naopak pochopitelných informací přibylo a text je čitelnější. Nepovažuju se za skvělého češtináře ani copywritera, takže netvrdím, že moje úprava je nejlepší možná; ostatně jsem tomu věnoval asi 3 minuty. Tvrdím ale, že je to změna k lepšímu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejde o to pranýřovat zaměstnance konzulárního oddělení české ambasády; toto je jen jeden příklad obecné komunikační mizérie, která se velmi snadno rodí v různých prostředích. Stejný problém mají právníci, manažerští konzultanti, nevládky. Státní správa je ale v několika ohledech zvláštní příklad a proto stojí za to se tím zabývat. Zaprvé je jejím klientem potenciálně každý - právník může předpokládat, že lidi, se kterými komunikuje, jsou s jeho žargonem už nějak obeznámeni, popř. ho můžou požádat o vysvětlení. Státní správa musí umět informaci podat komukoli. Špatná komunikace dopadá na velké množství lidí a následky mohou být rozsáhlé - ať už ve formě zmatení, vyplýtvaného času a nákladů, nebo i vážných škod. Zadruhé, jazyk veřejné správy do sebe nasál neduhy jiných profesí - v českém případě nejvíc právnický žargon, jinde ale často také jazyk politiky a žargon manažerů. O to horší je potom výsledek a o to víc je třeba tomu věnovat pozornosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je potřeba nabourat představu, že uživatel veřejných služeb se má učit rozumět jazyku státu. To je špatně z pohledu hodnot a vztahu mezi státem a občanem, hlavně je to ale kontraproduktivní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Česku chybí kampaň za srozumitelnou češtinu. V anglosaském světě už několik desetiletí existují hnutí &lt;em&gt;plain English&lt;/em&gt; - v titulku postu jsem opak tohoto přístupu rádobyvtipně parafrázoval jako &lt;em&gt;planá čeština&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pád odkazů k tématu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.plainenglish.co.uk/&#34;&gt;Plain English Campaign UK&lt;/a&gt; a návod &lt;a href=&#34;http://www.plainenglish.co.uk/files/howto.pdf&#34;&gt;How to write in plain English&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.plainenglish.gov&#34;&gt;Web americké federální vlády k plain English&lt;/a&gt;, včetně manuálů, vysvětlení &lt;a href=&#34;http://www.census.gov/aboutus/pdf/10_simple_steps.pdf&#34;&gt;proč je to třeba&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.plainlanguage.gov/testExamples/index.cfm&#34;&gt;dobrých a odstrašujících příkladů&lt;/a&gt; - a včetně &lt;a href=&#34;http://www.whitehouse.gov/sites/default/files/omb/memoranda/2011/m11-15.pdf&#34;&gt;pokynu výkonné kanceláře prezidenta&lt;/a&gt; všem šéfům federálních úřadů&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cílem není jen zlepšit jazyk, ale obecně podávání informací - včetně information design, user interface, atd. V Británii se proto proto téma psaní pro veřejnost spojilo s tématem komunikace na webu, a celá problematika se dostala pod kuratelu Government Digital Service - onoho zvláštního úkazu, kde parta webdeveloperů během necelých dvou let &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=y9cNlPcZ-ws&#34;&gt;od podlahy překopala způsob&lt;/a&gt;, kterým britský stát používá web.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/designprinciples/styleguide&#34;&gt;Principy psaní pro web&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://central-government.governmentcomputing.com/news/gds-adopts-kiss-principle-or-is-it-rule-for-whitehall-english&#34;&gt;Seznam zakázaných slov&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A pár na odlehčení:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.plainenglish.co.uk/gobbledygook-generator.html&#34;&gt;generátor nesmyslů&lt;/a&gt; a &lt;a href=&#34;http://www.stumbleupon.com/su/8NSNvc&#34;&gt;detektor nesmyslů&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ec.europa.eu/translation/english/guidelines/documents/misused_english_terminology_eu_publications_en.pdf&#34;&gt;&amp;ldquo;Europese&amp;rdquo;&lt;/a&gt; - working paper Evropského účetního dvora se seznamem nejvíce zneužívaných anglických pojmů v evropských institucích.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.plainenglish.co.uk/campaigning/awards/2012-awards/golden-bull-awards.html&#34;&gt;Pár příkladů tak příšerných, že dostaly cenu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pokud někdo vymyslí český ekvivalent názvu &amp;ldquo;plain English&amp;rdquo;, nechť se se mnou spojí a pojďme se pustit do kampaně za tu, ehm, lepší češtinu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nevidět si na špičku platu</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/platy-urad-vlady/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2013 18:55:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/platy-urad-vlady/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Skvělý začátek, chtělo by se říct. Úřad vlády &lt;a href=&#34;http://www.vlada.cz/cz/media-centrum/tiskove-zpravy/odmeny-109343/&#34;&gt;zveřejnil&lt;/a&gt; výše platů a odměn svých vysokých úředníků (&lt;a href=&#34;http://www.vlada.cz/cz/media-centrum/aktualne/urad-vlady-rozsiruje-zverejnovani-platu-vedoucich-pracovniku--109828/&#34;&gt;druhá část&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://byrokrates.files.wordpress.com/2013/08/uv_platy.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.files.wordpress.com/2013/08/uv_platy.jpg?w=373&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problém je, že z dostupných informací lze vyšíst jen velice málo a cílem podle všeho bylo zveřejnit několik hrozivě vypadajících čísel, nikoli uvolnit použitelné informace. Zde je několik konkrétních problémů, které by Úřad vlády a jeho ředitel Radek Augustin měli vysvětlit a napravit.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Platy současných úředníků stále nejsou veřejné.&lt;/strong&gt; Vysvětlením nemůže být fakt, že současný rok ještě neskončil - současní úředníci mají stanoveny tarifní platy, jejichž výši lze zveřejnit. Výši odměn lze zveřejnit dodatečně, stejně jako změny oproti předpokládaným tarifním platům za celý rok. Pokud má zveřejnění platů z minula implicitně naznačit, že tam něco nebylo v pořádku, pro současného šéfa Úřadu vlády je to další důvod zveřejnit i platy stávajících zaměstnanců.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ze zveřejněných informací lze vyčíst jen málo.&lt;/strong&gt; U jednotlivých pozic není uvedeno, jakou část roku člověk, který pozici zastával, na úřadě pracoval. Součet za celý rok, který byl zveřejněn, je tak číslem bez významu.  Navíc není jasné, jestli Náměstek 1 a Náměstek 2 jsou dvě pozice, nebo dva lidé na stejné pozici, kde jeden druhého vystřídal. Z tabulek se tedy možná dozvíme, kolik úřad vydal na platy, ale nikoli, zda platí obecně málo či hodně.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Údaje neodpovídají popisu, který je provází.&lt;/strong&gt; ÚV píše: &amp;ldquo;Tabulky obsahují údaje o vedoucím úřadu vlády, náměstcích místopředsedkyně vlády, náměstcích ministra, náměstcích vedoucího úřadu vlády, vládních zmocněncích, státních tajemnících a vrchních ředitelích sekcí úřadu vlády.&amp;rdquo; To ale není pravda - o náměstcích ministra, zmocněncích, ani státních tajemnících se z tabulek nic nedozvíte; jsou nejspíš schováni za obecnými popisky jako &amp;ldquo;náměstek&amp;rdquo;, popř. v tabulkách nejsou vůbec, což ale nelze z dostupných dat potvrdit ani vyvrátit.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výběr pozic pro zveřejnění není nijak zdůvodněn.&lt;/strong&gt; Kde je pomyslná čárou, pod kterou již platy zveřejněny nebyly? Vybralo si vedení ÚV jen velká čísla? Proč například nejsou v tabulkách poradci premiéra?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O vhodnosti zveřejňování konkrétních jmen se lze dohadovat, nelze ale tvrdit, že to zákon zakazuje.&lt;/strong&gt; Není zřejmé, že je to standard všude v civilizovaném světě, ani že neexistují rozumné argumenty pro utajení jmen. Současná interpretace českého práva ale zveřejnění jmen umožňuje a pokud si někdo takové informace vyžádá, úřad je musí poskytnout. V tomto ohledu se zatím ÚV jen &lt;a href=&#34;http://www.otevrete.cz/novinky/urad-vlady-mystifikuje-verejnost-567.html&#34;&gt;hloupě vymlouvá&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;Osobně bych se za daných podmínek přikláděl ke zveřejnění jmen - to ale pouze tehdy, když budou údaje zveřejněny plošně a s opravdových ohledem na transparentnost, nikoli jako způsob, jak zdiskreditovat předchozí vládu.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Je velmi lákavé začít si s čísly hrát a vyrábět barevné grafy a ostré závěry. Odolám tomuto pokušení, dokud Úřad vlády nezveřejní rozumné informace, ze kterých lze vymáčknout něco podstatného, nejen primitivní politický revanš a mediální povyražení uprostřed okurkové sezony.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tím neříkám, že platová politika v horních patrech českého úřednictva nebo na Úřadu vlády je nebo byla v pořádku; tuto debatu bude možné vést až na základě použitelných informací - a pro reformu státní správy bude taková debata nutná.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;jde-to-i-lpe&#34;&gt;Jde to i lépe&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pro srovnání: takto vypadá zveřejnění platů britských úředníků - má to spoustu much, ale je to použitelné, funguje to napříč většinou ministerstev, je jasné, co se ještě zveřejňuje a co už ne, a každého čtvrt roku se zveřejňují nová data, která si můžete stáhnou do excelu. Nemluvě o &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/publications/special-adviser-data-releases-numbers-and-costs-october-2012&#34;&gt;platech všech politických poradců&lt;/a&gt;, jejich &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/publications/special-advisers-meetings&#34;&gt;schůzkách&lt;/a&gt; či &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/organisations/cabinet-office/series/ministers-transparency-publications&#34;&gt;schůzkách ministrů.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.data.gov.uk/organogram&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.files.wordpress.com/2013/08/organogram.jpg?w=650&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Navíc britské úřady v mnohem větším detailu platy svých vysokých úředníků rozebírají ve svých výročních zprávách.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/publications/cabinet-office-annual-report-and-accounts-2012-to-2013&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.files.wordpress.com/2013/08/accounts.jpg?w=650&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V&lt;a href=&#34;http://www.vlada.cz/assets/urad-vlady/zaverecny-ucet-kapitoly/Zaverecny-ucet-kapitoly-UV-CR-za-rok-2012.pdf&#34;&gt; závěrečném účtu Úřady vlády&lt;/a&gt; se sice píše o výdajích na platy, ale o ohodnocení managementu tam nic nenajdete. Přitom nejde o bulvární informace o tom, jestli si úředníci dávají vysoké odměny (jakkoli by nad tím veřejná kontrola měla být) - jde o základní údaj o stavu každé organizace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bylo by logické informace o platech vysokých úředníků zveřejňovat jako součást běžného reportování o stavu a fungování úřadů - stejně jako to dělají jiné velké organizace, soukromé i veřejné, které se někomu zodpovídají, ať akcionářům nebo občanům.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Za kolik se prodá Vojenský vlečkový úřad?</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/za-kolik-se-proda-vojensky-vleckovy-urad/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2013 23:08:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/za-kolik-se-proda-vojensky-vleckovy-urad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/80/Train_Leaving_the_Depot%2C_Mt._Washington_Railroad.jpg/607px-Train_Leaving_the_Depot%2C_Mt._Washington_Railroad.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;Úřadů se stát typicky zbavuje tehdy, když jsou zbytečné, nejčastěji tak, že je zruší. Co kdyby ale ve státní správě vznikl úřad, který je tak úspěšný, že si jej s chutí někdo koupí – třeba jeho vlastní zaměstnanci?&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;V Británii se to povedlo: &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/organisations/behavioural-insights-team&#34;&gt;Behavioural Insights Team&lt;/a&gt; (BIT), součást úřadu vlády, v nejbližších týdnech &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/news/government-launches-competition-to-find-a-commercial-partner-for-the-behavioural-insights-team&#34;&gt;přejde do vlastnictví svých zaměstnanců a investorů&lt;/a&gt;. Jedná se o skupinu méně než 10 lidí, kteří soustavnou aplikací poznatků behaviorální vědy* a vlastního výzkumu &lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/politics/2013/may/02/nudge-unit-has-it-worked&#34;&gt;ušetřili britskému státu desítky milionů liber &lt;/a&gt;a pomohli zlepšit efektivitu státu v několika oblastech, od výběru daní po provoz úřadů práce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O služby týmu je ve státní správě i ve světe takový zájem, že se vláda rozhodla z BIT udělat podnikatelský projekt: stát si ponechá podíl, podílníky se stanou i zaměstnanci, a do projektu vstoupí soukromý investor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jestli to zní zběsile, je to proto, že to možná zběsilé je. Existuje &lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/society/2013/may/07/government-nudge-unit-spinoffs-costly&#34;&gt;spousta důvodů&lt;/a&gt;, proč se do něčeho takového nepouštět. Ale co je důležitější: ukazuje to, že i státní správa je schopná vyprodukovat něco, co se může stát docela regulérním vývozním artiklem. Estonsko se svou radikální elektronizací státní správy je na dobré cestě dosáhnout něčeho podobného – zástupy expertů ze světa se jezdí podívat do Tallinnu dívat, jak se něco takového dělá. S trochou nadsázky se chce povzdechnout, že jediný následek kvalit české státní správy, který prospěl českému exportu, je zatím &lt;a href=&#34;http://online.wsj.com/article/SB10001424052702303360504577408381452443206.html&#34;&gt;cestovní kancelář CorruptTour&lt;/a&gt;. Tak to ale nemusí a nesmí zůstat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejde samozřejmě o to vyrábět kusy státní správy, které budeme někomu prodávat nebo vystavovat ve vitrínce. Jde o to to si uvědomit, že je možné zařídit podmínky, ve kterých mohou ve státní správě vznikat zajimavé a inovativní věci, které umožní státu lépe plnit úkoly, které po nich občané oprávněně požadují.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nutným začátkem je udělat ze státní správy místo, kde si lidé, kteří tam pracují, mohou být jisti tím, že jejich kolegové a nadřízení jsou na svých místech pro své schopnosti**; že oni sami budou za své výsledky hodnoceni; že se budou moci učit a rozvíjet; že nabytou expertizu budou moci zhodnotit a odbornou radou pomoci státu dobře fungovat, aniž by je za to politici vyměnili, a tak dále.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Většina z toho je běh na dlouhou trať, ale začátkem musí být dobrý zákon o úřednících. Ne takový, který už na první pohled vznikl jen proto, aby byl, ale takový, který vezme vážně fakt, že i státní správa může být horší nebo lepší, a dá si za cíl pomoct vytvořit státní správu skvělou, která dokáže i výjimečné věci. Nějaký ten úřad-vývozní artikl by byl skvělým, byť trochu hloupým, měřítkem úspěchu.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Behavioviorální věda kombinuje poznatky z psychologie a ekonomie a snaží se odhalovat, jak a proč se naše rozhodování odlišuje od toho, které popisuje klasické ekonomie, tj. od racionality. Podle toho lze navrhovat mj. i fungování veřejných služeb. Skvěle tyto poznatky shrnul Daniel Kahneman v knize, která česky vyšla jako Myšlení, rychlé a pomalé. S kolegou Amosem Tverskym položil základy oboru a získal za to Nobelovu cenu. Řadu možností využití těchto poznatků ve veřejné politice popsali v knize Nudge (česky jako Šťouch) Richard Thaler a Cass Sunstein. Sunstein nyní vydává knihu (s názvem Simpler) o svých zkušenostech s aplikací svých receptů přímo v Bílém domě - viz &lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/events/cass-sunstein-simplification-and-nudging&#34;&gt;související přednášku.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;** Nákup a prodej úřadů se zdá být známkou horního i dolního konce stupnice kvality úřadů. Ještě v devatenáctém století, před reformami, které zavedly najímání úředníků na základě jejich kvalit, byla např. britská státní správa tak zkorumpovaná, že bohatí aristokraté běžně kupovali svým hloupějším synkům posty ve veřejné správě. Je na čase, abychom i my urychlili posun směrem k tomu druhému pólu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak vytrhnout Bransonovi železnici</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-vytrhnout-bransonovi-stolicku/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2012 20:59:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-vytrhnout-bransonovi-stolicku/</guid>
      <description>&lt;p&gt;V červenci jsme zažili typické selhání veřejného sektoru: dlouho připravovaný a draze nakoupený IT systém centrálního registru vozidel se ukázal být téměř nefunkčním.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Britská vláda řeší podobný problém. Po měsících výpočtů, jednání a hodnocení nabídek ministerstvo dopravy &lt;a href=&#34;http://www.dft.gov.uk/news/press-releases/dft-press-20121003a/&#34;&gt;oznámilo&lt;/a&gt;, že kvůli svým chybám ruší tendr na provozování jedné z nejvýznamnějších železničních tratí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Důležité je, co v obou případech následovalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Polostátní sekretář&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V českém případě přišlo mlžení a zakrývací manévry. Ve zprávách se ukazoval snad jediný funkční exemplář registrační stanice, ale zbytek systému byl v kolapsu. V televizi mluvil zmatený náměstek ministra alias státní tajemník, jehož slova stěží dávala smysl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jisté bylo jen to, že nikdo neví, kdo je zodpovědný. Politici? Úředníci? Dodavatel? Nebylo jasné, proč problém nastal, jak ho napravit, a jak se z něj poučit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nakonec to odnesli všichni a nikdo: dva náměstci přišli o prémie a několik úředníků o místa. Ministerstvo dodalo, že stejně za nic nemůže: problém byl v IT policejního prezidia. To je na pováženou: přece nebylo za jeden projekt naráz odpovědných šest manažerů, kteří zároveň za nic nemohli? Co hůř: nikdo se nedoví, co se stalo, protože odpovědnost se vyvozovala na základě úvahy ministra a nikdo jiný problém nevyšetřoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A teď do Westminsteru&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak vypadal britský průšvih? Jeden den ráno přišlo oznámení, že se ruší tendr na provozování tratě. Stížnosti polečnosti Virgin Richarda Bransona, která byla vyřazena, se ukázaly jako oprávněné, protože v ekonomickém modelu ministerstva, použitém k hodnocení nabídek, byly elementární chyby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ministr okamžitě oznámil, že do konce měsíce bude hotová zpráva o tom, co se stalo. Vyšetřování povede jeden z externích členů představenstva ministerstva, někdejší vrcholový manažer v soukromém sektoru. Je samozřejmé, že zpráva bude veřejná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O pár dnů později napsal státní sekretář ministerstva dopis předchozí ministryni. (Státní sekretář, to je Sir Humphrey ze seriálu Jistě, pane ministře – nejvyšší úředník ministerstva, popř. úřadu vlády. Dnes je to spíš manažer než archetypální byrokrat.) Vysvětlil, že odpovědnost padá na úředníky, kteří politiky špatně informovali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě v den, kdy problém vyplaval, sdělil státní sekretář ministerstva, že byly pozastaveny smlouvy třem úředníkům a že další důsledky vyvodí, až vyšetřování ukáže, kde se stala chyba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Žádné ticho po pěšině&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mezitím přicházela vyjádření osobností, které dlouhodobě veřejnosti předkládají své představy o tom, jak státní správu zlepšit. Bývalý šéf Civil Service napsal, že se obává, že ministerstvo si nemůže dovolit zaplatit lidi, kteří by zaručili průběh komplikovaných projektů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předsedkyně výboru Dolní sněmovny, který kontroluje efektivitu vynakládání veřejných peněz, &lt;a href=&#34;http://www.independent.co.uk/news/uk/politics/margaret-hodge-demands-civil-service-changes-amid-west-coast-main-line-rail-fiasco-8196752.html&#34;&gt;zopakovala&lt;/a&gt; svoji známou &lt;a href=&#34;http://www.policyexchange.org.uk/media-centre/in-the-news/category/item/the-mp-the-ex-civil-servant-and-the-wasted-half-billion&#34;&gt;tezi&lt;/a&gt;, že před její výbor mají oproti zvyklosti předstupovat nejen šéfové ministerstev, ale i nižší úředníci. To by je prý přimělo dělat svou práci pořádně a nesvalovat vinu na ministry. V každém případě výbor odpovědné lidi vyslechne a sepíše zprávu s diagnózou problému a doporučeními. (Reputaci přesedkyně kromě promyšlených názorů pomáhá, že na rozdíl od svých českých kolegů nemusí svého šéfa nejvyšší kontrolní instituce &lt;a href=&#34;http://zpravy.ihned.cz/c1-54784820-sef-nku-dohnal-konci-soud-ho-potrestal-za-to-ze-odmitl-pustit-poslance-do-svych-uctu&#34;&gt;vláčet po soudech&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informace, informace, informace&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pracuji v institutu, který se zabývá efektivitou státní správy, takže se dění promítlo i do mého dne. Na telefonu byl redaktor BBC s otázkami. Kolik lidí v jakých pozicích muselo ministerstvo v poslední době propustit? Mohlo to k fiasku přispět? Výpočty ze čtvrtletních statistik zaměstnanců státu a z neoficiálních (ale veřejných) čísel z výplatního systému ministerstva ukázaly, že úřad prošel jedněmi z nejvýraznějších škrtů v celé státní správě. Odrazilo se to na platech i počtech zaměstnanců. Poslal jsem čísla redaktorovi a stanice je předložila ministrovi ve večerních zprávách. Dál jde o to, srovnat čísla se zkušeností a zhodnotit, zda škrty opravdu ministerstvo ochromily.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Najdi čtyři rozdíly&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tato dvě fiaska ukazují několik rozdílů ve fungování státní správy. Zaprvé, ačkoli přehazování viny mezi politiky a úředníky je slabinou britského systému, přece jen je jasné, kdo je politik a kdo úředník. Je taky jasné, kdo je „top úředník“ který ministerstvo řídí po operační stránce a odpovídá za efektivní vynakládání peněz, zatímco ministr odpovídá za politické směřování. (I české ministerstvo dopravy má státního sekretáře. Je to člen VV, dříve poslanecký asistent. &lt;a href=&#34;https://www.veciverejne.cz/kandidati.php?id=47&#34;&gt;Kandidoval do Senátu&lt;/a&gt; a jeho &lt;a href=&#34;http://www.mdcr.cz/cs/Ministerstvo_dopravy/Management/drobny.htm&#34;&gt;manažerská praxe&lt;/a&gt; sestává z „manažerské činnosti zaměřené na tvorbu krátkodobých a dlouhodobých projektů v oblasti politického marketingu [a] činnosti související s vedením účetnictví“.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zadruhé v Británii existují informace o tom, co se v úřadech děje. Kolik lidí ministerstvo zaměstnává, na jakých pozicích, a kolik platí? Jak vypadá struktura úřadu? To umožňuje vést debatu o příčinách problémů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatřetí existuje společenský tlak na to zjistit, co se stalo a jak se z toho poučit. Odpovědnost se vyvozuje nejen vnitřně. O pomoc jsou požádáni i lidé zvenčí. Odpovědnost bude vyvozovat i parlament, který sdělí své závěry a doporučení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začtvrté, v Británii běží informovaná veřejná debata mezi politiky, úředníky a experty o tom, kde je ve státní správě problém a jak dál.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Co dál?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Českou státní správu přes noc neopravíme. Ale někde prosím začněme. Vznikající zákon o úřednících je dobrou příležitostí. &lt;a href=&#34;http://www.transparency.cz/neziskove-organizace-vyzyvaji-premiera-odmitnete-soucasnou-p/&#34;&gt;Je nedokonalý&lt;/a&gt;, ale je to začátek. Máme shodu, že je nutné oddělit politické posty od úřednických, samotný zákon je spíš sbírka opatření, která ani neplní původní zadání. Především není jasné, jaký obraz státní správy sleduje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Využijme návrh k tomu, abychom na stůl položili nějaké opravdové varianty a nenechali reformu státní správy usnout v parlamentu. Experti i politici – především Karolína Peake, de facto ministryně pro státní správu, Jan Kubice, ministr de lege zodpovědný za veřejnou správu, Stanislav Polčák, šéf výboru sněmovny pro veřejnou správu, či šéf kontrolního výboru Vojtěch Filip – by měli předložit své představy o tom, jak má státní správa vypadat a fungovat, a přijmout svůj díl zodpovědnosti za to, že se změny stanou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve slabé státní správě je zakopán pes české korupce. Základní pravidla fungování státu ale ovlivní nejen míru korupce, ale i schopnost státu dělat to, k čemu si politiky volíme, a dělat to za rozumnou cenu. Nedávná zpráva&lt;a href=&#34;http://petrjansky.cz/2012/09/11/pyramida-konkurenceschopnosti-aneb-vladnout-si-a-konkurovat-nebo-krast/&#34;&gt;Světového ekonomického fóra opět upozornila&lt;/a&gt;, že slabé instituce škodí naší konkurenceschopnosti. Ale nejde jen o zákon – pomůže i to, když úřady budou &lt;a href=&#34;http://www.opengov.cz/&#34;&gt;zveřejňovat&lt;/a&gt; použitelná data o svém &lt;a href=&#34;http://www.nasstat.cz/&#34;&gt;fungování&lt;/a&gt;, nebo když se sněmovní výbory místo zdánlivě &lt;a href=&#34;http://www.psp.cz/sqw/text/text2.sqw?idd=123293&#34;&gt;věčných výjezdních zasedání ve vinných sklípcích&lt;/a&gt; pustí do kontroly vlády.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ještě ta korupce&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V popisu příběhu o registru vozidel chybí to zdánlivě klíčové – podezřelá zakázka. To není omyl. Korupce a šlendrián nejsou původní příčinou průšvihů, ani základním znakem naší státní správy. Jsou pouze symptom těchto znaků – nejasné odpovědnosti, chatrného oddělení rolí, slabé kontroly. Kdybychom korupci zcela vymýtili, ale základní stav státní správy nechali být, byli bychom ještě daleko od efektivní veřejné správy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S. Registr vozidel později obdržel &lt;a href=&#34;http://www.lupa.cz/clanky/zive-vyhlaseni-vysledku-ankety-kristalova-lupa-2012/&#34;&gt;anticenu&lt;/a&gt; v soutěži Křišťálová lupa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Text původně vyšel v upravené podobě v časopise Respekt z 11. listopadu 2012 pod názvem &amp;ldquo;Najdi čtyři rozdíly&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
