<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reforma on Petr Bouchal</title>
    <link>/cz/categories/reforma/</link>
    <description>Recent content in Reforma on Petr Bouchal</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 27 Nov 2014 22:03:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/cz/categories/reforma/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Hledá se vypracovatel písemné práce, zn. šéf státní služby</title>
      <link>/cz/byrokrates/hleda-se-vypracovatel-pisemne-prace-zn-sef-statni-sluzby/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2014 22:03:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/hleda-se-vypracovatel-pisemne-prace-zn-sef-statni-sluzby/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ministerstvo vnitra vypsalo výběrová řízení na &lt;a href=&#34;http://www.mvcr.cz/clanek/zpravodajstvi-oznameni-o-vyhlaseni-vyberoveho-rizeni.aspx&#34;&gt;náměstka pro státní službu&lt;/a&gt; a &lt;a href=&#34;http://www.mvcr.cz/clanek/oznameni-o-vyhlaseni-vyberoveho-rizeni.aspx&#34;&gt;personálního ředitele státní služby.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/11/Inzerat1.png&#34; alt=&#34;Inzerat&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pár dobrých zpráv, pár horších. Napřed ty dobré.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Kolem jmenování výběrové komise se nestrhla politická ani jiná rvačka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vše probíhá načas a viditelně - inzerát vyšel i přes vládní twitter účet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/strakovka/status/538062406816395264&#34;&gt;https://twitter.com/strakovka/status/538062406816395264&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ty horší:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lhůta a inzeráty, což spolu souvisí. Lhůta 14 dnů do uzávěrky přihlášek vystačí tak akorát na to, aby adepti přelouskali oznámení o výběrovém řízení, ve kterých se to hemží paragrafy a frázemi jako &amp;ldquo;prázdná množina osob&amp;rdquo;, ale chybí tam téměř cokoli o tom, co má úspěšný kandidát umět.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Třešničkou na dortu je požadavek na dodání&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Ten požadavek sám o sobě je logický, jen to označení &amp;ldquo;písemná práce&amp;rdquo; jako by naznačovalo, že kvalifikaci prokazuje schopnost &amp;ldquo;vypracovat písemnou práci na téma&amp;rdquo;, nikoli mít a umět zrealizovat koncepci státní služby. Inu, přímý důkaz, že pokud si nový šéf státní služby vytkne za cíl zlepšit proces najímání zaměstnanců, bude mít co dělat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne že by to byla kdovíjaká katastrofa, ale taky z toho zrovna nečiší chuť vlády, potažmo ministra vnitra, udělat solidní, profesionální výběrové řízení s jasnou motivací pohnout se státní správou vpřed. Minimálně v popisu výběrového řízení zvítězila forma nad obsahem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A potom &lt;a href=&#34;https://apps.odok.cz/djv-agenda?p_p_id=agenda_WAR_odokkpl&amp;amp;p_p_lifecycle=2&amp;amp;p_p_state=normal&amp;amp;p_p_mode=view&amp;amp;p_p_resource_id=downloadAttachment&amp;amp;p_p_cacheability=cacheLevelPage&amp;amp;p_p_col_id=column-2&amp;amp;p_p_col_count=1&amp;amp;_agenda_WAR_odokkpl_attachmentPid=VPRA9R9JDVPW&#34;&gt;výběrová komise&lt;/a&gt;, která budí rozpaky. Tady je:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jana Vildumetzová&lt;/strong&gt;: náměstkyně ministra vnitra pro veřejnou správu a legislativu (od 1. prosince). Někdejší starostka Horního Slavkova za ODS, v současné době vede Svaz obcí a měst.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Robert Pelikán&lt;/strong&gt;: první náměstek ministryně spravedlnosti od letošního června, ve státní správě je od letošního února.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jiří Nováček&lt;/strong&gt;: první náměstek ministra vnitra pro vnitřní bezpečnost. Ve státní správě poprvé v roce 2005-6, pak od 2009, vždy na pozicích náměstků a šéfů poradců či kabinetu.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Monika Pálková&lt;/strong&gt;: náměstkyně ministra vnitra pro sociální, zdravotnické a právní zabezpečení, bezpečnostní výzkum a programové řízení. Na ministerstvu vnitra od roku 2007, náměstkyní od února 2014.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pavel Dvořák&lt;/strong&gt;: od ledna 2014 šéf Úřadu vlády; vzděláním a praxí strojař, někdejší tajemník městského úřadu Slavkov u Brna.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Působí to, že si náměstci na ministerstvu vnitra vybírají dalšího do party. Nejde o jednotlivé členy. O většině z nich téměř nic nevím a nemám důvod pochybovat o jejich integritě a profesních kvalitách. Není ale jasné, že toto je nejlepší možná komise pro zhodnocení kandidátů na post šéfa státní služby, nebo že je složení komise s převahou zástupců vnitra dobrým startem ke jmenování někoho, kdo bude mít důvěru a autoritu napříč státní správou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebo jinak: zákon (pokud vím) neříká, jaké lidi lze do komise jmenovat - vláda měla volnou ruku. Opravdu není v Česku (neřku-li v zahraničí) kromě několika náměstků ze tří úřadů nikdo, koho by stálo za to mít ve výběrové komisi na jeden z nejdůležitějších postů ve státní službě?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přes to všechno nelze než přát výběrové komisi úspěch a státní službě vše dobré. Náměstek pro státní službu a jeho kolegové budou bohužel omezeni nekvalitním zákonem. Přesto, nebo možná právě proto, může věci opravdu prospět, pokud se podaří jmenovat člověka s dobrými nápady, osobní integritou a schopností a chuťí s věcmi pohnout.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tak máme zákon o státní službě</title>
      <link>/cz/byrokrates/tak-mame-zakon-o-statni-sluzbe/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2014 20:56:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/tak-mame-zakon-o-statni-sluzbe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;hellip;a my se budeme pomalu dozvídat, co v zákoně po sněmovní pozměňovací smršti zbylo, co přibylo, a co z toho plyne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/RekonstrukceCZ/status/517258688172924928&#34;&gt;https://twitter.com/RekonstrukceCZ/status/517258688172924928&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odsud se to už nedozvíme:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/10/SbohemAsatecek.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/10/SbohemAsatecek.jpg&#34; alt=&#34;SbohemAsatecek&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Ale snad si s tím na vnitru poradí:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/10/VitejteNaVnitru.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/10/VitejteNaVnitru.jpg&#34; alt=&#34;VitejteNaVnitru&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Snad budou ztracené informace a dokumenty znovu vyvěšeny a informace k doplnění opravdu doplněny.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Co bylo před třemi týdny klíčové &#43; ohlasy ke služebnímu zákonu</title>
      <link>/cz/byrokrates/co-bylo-pred-tremi-tydny-klicove-ohlasy-ke-sluzebnimu-zakonu/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2014 22:28:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/co-bylo-pred-tremi-tydny-klicove-ohlasy-ke-sluzebnimu-zakonu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Služební zákon se zítra po slavném intermezzu na ministerstvu vnitra a příslušním vykostění vrací do Sněmovny. K věci se sešlo množství komentářů, na které odkazuji níže.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě předtím ale stojí za to přečíst si pasáž z &lt;a href=&#34;http://www.strukturalni-fondy.cz/getmedia/32f04abd-7367-4681-b2c7-b70b6fd11e6b/Dohoda-o-partnerstvi_20140811.pdf&#34;&gt;Dohody o partnerství&lt;/a&gt;, uzavřené mezi ČR a EU a schválené včera (!) Evropskou komisí. To je dokument, který udává cíle a pravidla čerpání evropských fondů do roku 2020.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Ne, že by nám návrh dohody s EU měl za každou cenu bránit měnit předlohu zákona, pokud by to bylo potřeba. Tento případ ale ukazuje, jak zběsile rychlá a chaotická je příprava zákona, který se dnes vrací do Sněmovny - a upozorňuje, že ze zákona vypadla věc, kterou ještě před pár týdny vláda popisovala jako zásadní, a to nejen směrem k opozici a českým médiím.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ohlasy-k-dění-kolem-služebního-zákona&#34;&gt;Ohlasy k dění kolem služebního zákona&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rekonstrukce státu &lt;a href=&#34;http://bit.ly/Yf4ma3&#34;&gt;vyzývá&lt;/a&gt; poslance k hlasování proti současnému znění služebního zákona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lenka Petráková, právnička Oživení, &lt;a href=&#34;http://video.aktualne.cz/dvtv/sluzebni-zakon-politikum-unika-debata-o-pojeti-statni-sprav/r~79d9a4c21cbb11e48e74002590604f2e/&#34;&gt;dobře a srozumitelně&lt;/a&gt; k dění kolem služebního zákona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Radim Bureš z Transparency International &lt;a href=&#34;http://www.rekonstrukcestatu.cz/cs/archiv-novinek/8894-radim-bures-v-mf-dnes-depolitizace-skoncila-zapomente-&#34;&gt;o normalizaci služebního zákona&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Marek Švehla v pondělním Respektu &lt;a href=&#34;http://respekt.ihned.cz/z-noveho-cisla/c1-62681160-kauza-budizknicemove&#34;&gt;k politickým náměstkům&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;V Respektu vyšel i související - a poněkud nepředloženě optimistický - &lt;a href=&#34;http://respekt.ihned.cz/?p=R00000_d&amp;amp;article%5Bid%5D=62682070&#34;&gt;redakční komentář&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Kompromis vybojovaný opozicí je navíc podivný paskvil. Lidé zajišťující nezávislost státní správy na politických tlacích budou sedět na ministerstvu vnitra a jejich nejsledovanější pravomoc – vybírat apolitické státní tajemníky– bude podléhat rozhodnutím vlády.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ani tahle kaňka ale hlavní cíl – zajištění nezávislé státní správy – zásadně nedevalvuje. Od 1. ledna snad zavládne na ministerstvech srozumitelný řád. Už nebude možné kohokoli kdykoli vyhodit bez udání důvodu jako nyní (více k tomu na str. 19–22). Promění se řídicí struktura, část dnes přebujelého vedení ministerstev včetně náměstků bude muset odejít. Úředníci získají dosud nepoznanou jistotu, že záleží na kvalitě práce, a nikoli na politických sympatiích.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Silvie Lauder tamtéž dříve &lt;a href=&#34;http://respekt.ihned.cz/c1-62621050-sef-patri-nam&#34;&gt;o ředitelství státní služby&lt;/a&gt;. Byrokratovi udělala radost zmínka &lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/apel-na-pud-sebezachovy-aneb-k-cemu-jsou-politikum-urednici/&#34;&gt;o nové roli CEO v britské státní službě&lt;/a&gt; i užití čísla 66 000 (počet státních úředníků) &lt;a href=&#34;http://idea.cerge-ei.cz/zpravy/statni-urednici-kolik-jich-je-a-za-kolik-pracuji&#34;&gt;z naší nedávné studie&lt;/a&gt; s Petrem Janským.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odkazy na další komentáře k dění kolem služebního zákona najdete i v &lt;a href=&#34;http://us4.campaign-archive2.com/?u=5d66fd73a6a5bb1624ddc06a0&amp;amp;id=57d7cd1d22&#34;&gt;newsletteru Rekonstrukce státu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;od-sousedů-střední-evropa&#34;&gt;Od sousedů: střední Evropa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Německý politolog Jan-Hinrik Meyer-Sahling &lt;a href=&#34;http://www.sowi.uni-mannheim.de/lspol4/veen/Governing%20the%20Post-Communist%20State.pdf&#34;&gt;srovnává&lt;/a&gt; v článku v roce 2012 srovnal míru politizace vysokých pozic ve státní správě ve střední Evropě (díky @NeuPetr).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten samý akademik v roce 2008 do hloubky &lt;a href=&#34;http://www.meyer-sahling.eu/papers/Heywood-Meyer-Sahling-Corruption-Risks-in-Poland.pdf&#34;&gt;zkoumal fungování ministerstev v Polsku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenská akademička Katarína Staroňová s kolegy &lt;a href=&#34;http://www.amo.cz/editor/image/produkty1_soubory/amo_par_3_slovakia.pdf&#34;&gt;shrnují&lt;/a&gt; slovenskou zkušenost s reformou státní správy:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;borec-nakonec&#34;&gt;Borec nakonec&lt;/h2&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Za hlavní příčinu úpadku systému řízení lze přitom považovat postupné odumření kontrolních mechanismů, ztrátu zpětných vazeb. Byla tak téměř zlikvidována přirozená autoregulace společenského systému, opírající se o zásadu, že kontrolující musí být nezávislý na kontrolovaném. Zmizely nebo byly vážně narušeny zpětnovazební okruhy od spotřebitele k výrobci, od veřejnosti k institucím, od sdělovacích prostředků k moci, od nezávislých soudů ke společenské exekutivě. Byla zapomenuta klasická kybernetická poučka o zákonité degeneraci systémů s vyřazenými zpětnými vazbami.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;(Miloš Zeman &lt;a href=&#34;http://bit.ly/1w0fIh2&#34;&gt;o přestavbě, &lt;em&gt;Technický magazín&lt;/em&gt;, srpen 1989&lt;/a&gt;). Za odkaz díky - tuším - @Znovu89&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oprava opravy aneb jedna technická o politických náměstcích</title>
      <link>/cz/byrokrates/oprava-opravy-aneb-jedna-technicka-o-politickych-namestcich/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2014 22:37:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/oprava-opravy-aneb-jedna-technicka-o-politickych-namestcich/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A je to tu zas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://imgs.xkcd.com/comics/duty_calls.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prezident Zeman &lt;a href=&#34;http://www.ceskatelevize.cz/ct24/domaci/283015-zeman-odmitam-politicke-namestky-kteri-si-za-100-tisic-budou-cesat-pesinku/&#34;&gt;se pustil&lt;/a&gt; do politických náměstků v návrhu služebního zákona. Prý by neměli co dělat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petr Honzejk mu &lt;a href=&#34;http://dialog.ihned.cz/komentare/c1-62646370-zeman-je-zpet-a-ve-slusne-forme&#34;&gt;oponuje&lt;/a&gt;, ale bohužel mu ulítla fakta a částečně logika. Píše, že v Británii a Německu mají dva politicky jmenované státní tajemníky a že se nenudí. (Pro úplnost dodávám, že faktická stránka není gros Honzejkova komentáře.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když už se zase mlátíme po hlavě argumenty typu &amp;ldquo;dělají to v Tramtárii, tak můžeme taky&amp;rdquo;, dovolím si pár slov, abychom se zbytečně nemlátili po hlavě omyly.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Tak tedy: v Británii mají státního tajemníka na každém ministerstvu jednoho. Jmenovaný je tak nepoliticky, jak to jen jde - &lt;a href=&#34;http://civilservicecommission.independent.gov.uk/&#34;&gt;stálou komisí expertů&lt;/a&gt;. Dosud se vede debata o tom, jestli má ministr mít vůbec nějaké slovo ve výběru státního tajemníka vůbec nějaké slovo. V tom čísle jedna je kouzlo efektivity (řečeno s Bagehotem) britského řízení úřadů: Britové si uvědomili, že úřad není sbírka procedur a agend, ale důležitá a složitá organizace, která potřebuje řízení a vedení a zodpovědnost za ně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Británii taky mají kopu politických náměstků. &amp;ldquo;Vláda&amp;rdquo; ve smyslu ministři (Secretaries of State) a náměstci (junior ministers: Ministers of State a Parliamentary Undersecretaries) &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/publications/government-ministers-and-responsibilities&#34;&gt;čítá zhruba 120 lidí&lt;/a&gt;, kteří jsou všichni členy Parlamentu - což pomáhá vysvětlit, proč jich je tolik: je to pro vládu nástroj, jak udržet Parlament na uzdě a vládnoucí stranu v lajně - v tom je zase kouzlo efektivity britského parlamentarismu. Není to ideální, ministrů je moc, moc často se s nimi šibuje pro uspokojení pravého nebo růžového křídla strany, ale co dělat většinou mají. O jejich roli v praktické realizaci vládní politiky jsme s kolegy &lt;a href=&#34;instituteforgovernment.org.uk/publications/doing-them-justice&#34;&gt;psali&lt;/a&gt; nedávno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Německu mají někde jednoho, většinou ale více úřednických, čili odborných, státních tajemníků - to je obdoba odborných náměstků navrhovaných ve služebním zákoně. Krom toho tam existuje i Parlamentarischer Staatssekretär, tedy podle názvu také státní tajemník, jinak ale politik, vždy člen Bundestagu a spojka ministerstva se zákonodárným sborem. Pokud je mi známo, tak je tato role poněkud divně nastavena, čímž pádem tito lidé moc co na práci nemají a opravdu spoustu stojí, protože se na ně vztahují vládní (snad dokonce úřednické?) výsady co se týče penzí atd. To mám ale z druhé ruky - co je mi jasné, že s tímto nejsou Němci bůhvíjak šťastní, stejně jako s nastavením role opravdových státních tajemníků. Ti jsou zároveň politicky jmenovaní a ze státní služby neodvolatelní, čili odejde-li jejich ministr, oni typicky odchází na (dobře) placenou dovolenou. Krom toho, obecněji: chceme-li se mermomocí inspirovat Německem, čtěme &lt;a href=&#34;http://www.economist.com/news/leaders/21611068-governments-need-rethink-how-they-reward-and-motivate-civil-servants-mandarin-lessons&#34;&gt;Economist&lt;/a&gt; z tohoto týdne. (K německým reáliím budu expertům vděčný za doplnění či opravu).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tolik k faktům. Pak je tu ještě ta logika. Političtí náměstci v českém systému mohou dávat smysl hlavně z jednoho (dobrého, ale zatím jen vysmívaného) důvodu: jako nástroj vzájemné kontroly koaličních stran. České koalice bývají relativně ideologicky rozličné a jeden ze způsobů, jak předcházet destabilizaci koalice v politické praxi je, světe div se, hlídání. V naší zkušenosti to máme bohužel spojené především s hlídáním penězovodů, ale v normálním světě političní náměstci dosazovaní koaličními stranami opravdu mohou pomoci &lt;a href=&#34;http://journals.cambridge.org/action/displayAbstract?fromPage=online&amp;amp;aid=8454988&amp;amp;fileId=S0022381611000879&#34;&gt;udržet koalici pohromadě&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;http://www.jstor.org/discover/10.2307/2669240?uid=3738032&amp;amp;uid=2&amp;amp;uid=4&amp;amp;sid=21104528348827&#34;&gt;též tady&lt;/a&gt;), tím, že svou stranu varují, když se ministr chystá provést něco, s čím by zbylé strany nesouhlasily. I proto si např. baltské země omezené množství politických náměstků při reformě státní správy zachovaly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aby tohle fungovalo, bylo by dobré tyto dvě vrstvy funkčně, pozičně i lingvisticky oddělit: na politické straně ministr a dva političtí náměstci se stejnou rolí jako dosud, plus na úřednické straně státní tajemník a jemu podřízení ředitelé sekcí. (Např. v britském modelu ministr (Secretary of State) šéfuje náměstkům a jemu se též z chodu úřadu zodpovídá státní tajemník; sekční šéfy pak řídí státní tajemník.) Nepolitičtí náměstci pro řízení sekce na stejné úrovni řízení jako státní tajemník a političtí náměstci, to je organizační nonsens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na to už je teď nejspíš pozdě. Aktuální debata ostatně se vede o tom, jak velký průšvih způsobí změny vzniklé kompromisem mezi vládou a opozicí, nikoli  o  věcech, které už v návrhu zákona jsou nezměněné několik týdnů; v tomhle nám pan prezident tu debatu moc kupředu neposunul. Brzy se tady k tomu vrátím. Ale kdyby při nadcházejícím vládně-opozičním flikování paragrafů v následujících dnech padlo oko i na politické a jiné náměstky, tak ano prosím, přepsat a napravit aspoň to nejhorší.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Dělají kreativní činnost a neměli by padat pod zákon o státní službě&#34;</title>
      <link>/cz/byrokrates/delaji-kreativni-cinnost-a-nemeli-by-padat-pod-zakon-o-statni-sluzbe/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jul 2014 05:08:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/delaji-kreativni-cinnost-a-nemeli-by-padat-pod-zakon-o-statni-sluzbe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Za &lt;a href=&#34;http://zpravy.ihned.cz/politika/c1-62518360-sluzebni-zakon-postoupil-do-zaverecneho-schvalovani-poslanci-navrhli-desitky-zmen&#34;&gt;stávající situace&lt;/a&gt; nemá smysl hořekovat nad kvalitou parlamentní debaty o služebním zákoně, pokoušet se o uvádění poslaneckých projevů na pravou míru, nebo polemizovat s vhodností navrhovaných pozměňujících návrhů. Chudák Byrokrates by dopadl takto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://imgs.xkcd.com/comics/duty_calls.png&#34; alt=&#34;Zdroj: xkcd&#34;&gt;
Zdroj: &lt;a href=&#34;http://xkcd.com/386/&#34;&gt;xkcd&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale jedno konstatování se neodpustím. Nikoli k samotnému obsahu, ale k tónu debaty a k tomu, co tento tón říká o obrazu úřednictva, který mají politici v hlavách. Úředník je v očích našich politiků někdo, kdo zpravidla dělá práci procedurální, netvůrčí, veze se v zajetých kolejích - obsluhuje nějaký administrativní proces, v lepším případě aplikuje normu. Je to člověk, který víc než co jiného chce klid a jistotu.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Má to dva důležité následky. Zaprvé, politici nabývají dojmu, že reforma státní správy je hrou paragrafů plných procedurálních pravidel a zcela rezignují na jakoukoli ambici vytvořit opravdu dobrou státní správu. Druhý, související následek je, že si politici státní správu představují jako soubor &amp;ldquo;agend&amp;rdquo; a procesů obsluhovaných úředníky s velkými razítky a malými mozky, kteří samozřejmě nepotřebují žádný management, žádné cílené vedení, budování kapacit, znalostí a dovedností a institucionálních schopností, žádné hledání a ustanovování efektivních způsobů práce, řízení a řešení problémů - což jsou přesně funkce, které by měli vést a podporovat např. státní tajemníci a ředitelství státní služby, proti kterým tolik politiků najednou brojí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ukážu to na příkladech, které shodou okolností pocházejí z opačných stran Sněmovny. Záměrně nejmenuji autory výroků, protože nejde o jména a protože tyto výroky jsou tak či onak pouze ilustrací.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Příklad první:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Ano, některé charakteristiky práce ve státní správě přitahují lidi určitého typu (např. relativní jistota zaměstnání, kterou vyžaduje právě ochrana od politických vlivů a která je ale vyvážena nižším ohodnocením). To ale neznamená, že máme cíleně budovat takovou státní správu, která bude podporovat jen tento přístup k práci a přitahovat jen tento typ lidí. Taková státní správa moc efektivní nebude. Nebude umět řešit složité problémy, a to je je na vysoké úrovni - tam, kde se potkává s ministry - její hlavní role, která vyžaduje právě inovativní myšlení. Ano, mnohé státní správy (ale i soukromé firmy) bojují se slabou schopnností myslet kreativně a inovovat. To neznamená, že nad tím máme zlomit hůl. Co se týče souvislosti se stabilitou ve smyslu institucionálním (tj. aby každá změna vlády nepřinesla personální otřesy atd. atd.), zde se autorka výroku dopustila zmatení pojmů: státní správa má být organizačně a pokud možno personálně stabilní, ale nikoli proto, že to údajně úředníkům dělá dobře na duši. A obráceně: to, jaké osobnostní rysy máme chtít po dobrém úředníkovi, nemá být určováno jen naší touhou po stabilní státní správě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A že konkrétně v české státní správě není mnoho inovátorů a &amp;ldquo;developerů&amp;rdquo; možná vzhledem k jejímu stavu a nedávné historii není překvapením. Toto konstatování by ale mělo být součástí definice problému, nikoli premisou nefunkčního argumentu pro stabilitu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Příklad druhý:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Jakkoli souhlasím s poslední větou, na ten zbytek si dovolím zareagovat obrázkem. I takto může vypadat kus státní správy:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://cdni.wired.co.uk/620x413/o_r/photo_2.JPG&#34; alt=&#34;Zdroj: Wired&#34;&gt;
Zdroj: &lt;a href=&#34;http://www.wired.co.uk/news/archive/2012-02/01/gov-uk-enters-beta&#34;&gt;Wired&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud to vypadá jako banda programátorů, je tím, že to je banda programátorů a - nezapomeňme - zároveň úředníků. Na fotce je kancelář britského &lt;a href=&#34;https://gds.blog.gov.uk/about/&#34;&gt;Government Digital Service (GDS)&lt;/a&gt;. GDS je na zelené louce postavený interní tým IT expertů, webdesignerů, developerů, programátorů a UX designérů. Tahle parta za poslední 3 roky překlopila velkou část britského vládního IT z drahého neefektivního modelu závislého na systémových integrátorech - který se prodražoval Britům stejně jako se prodražuje českému státu - do moderního modelu agilního vývoje postaveného na potřebách uživatelů, ať už jsou to občané nebo úředníci. Výsledkem je mimo jiné &lt;a href=&#34;http://www.gov.uk&#34;&gt;gov.uk&lt;/a&gt; a &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/transformation&#34;&gt;kopa velmi slušných online služeb&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neukazuji to proto, že bychom měli to samé začít dělat zítra v Praze, nebo protože si myslím, že si má každý stát postavit vlastní IT systémy od píky.  Uvádím to jako příklad toho, že státní správa může být skvělá, že může - a má-li být efektivní, musí - zvládat i složité, specializované a tvůrčí věci. Britský Government Digital Service se sice přímo dotýká tématu zmíněného autorem citací, ale je to jen jeden z příkladů, kdy se státní správě povedlo vyvinout služby a řešení, které mohou hravě konkurovat produktům soukromého sektoru, protože (přestože?) často řeší situace mnohem složitější, než soukromý sektor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ano, na spoustu věcí je rozumné najmout externího dodavatele, ale spousta věcí, které jsou v samém základu státní služby - tvorba veřených politik, řízení složitých projektů, komunikace s veřejností - je ze své povahy vysoce sofistikovaná, tvůrčí a specializovaná a outsourcovat ji nejde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tvrzení, že tvůrčí a složité věci nejsou pro úředníky odhaluje hluboké nepochopení toho, &lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/apel-na-pud-sebezachovy-aneb-k-cemu-jsou-politikum-urednici/&#34;&gt;k čemu státní správa je&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apel na pud sebezáchovy aneb k čemu jsou politikům úředníci</title>
      <link>/cz/byrokrates/apel-na-pud-sebezachovy-aneb-k-cemu-jsou-politikum-urednici/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2014 22:52:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/apel-na-pud-sebezachovy-aneb-k-cemu-jsou-politikum-urednici/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Britský premiér předvedl, že silná státní správa a moc politiků jdou ruku v ruce. Čeští politici by to měli také pochopit. Nejlépe hned dnes při projednávání návrhu zákona o státní službě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Británii jsme v úterý byli svědky dvou zdánlivě protichůdných událostí. První byla obměna vlády, ve které premiér David Cameron demonstroval svou absolutní moc jmenovat a propouštět ministry své vlády. Cílem výměny bylo signalizovat veřejnosti, kteří politici mají uvnitř strany vliv, kteří jsou považování za úspěšné a kteří ne. Byla to ryzí, surová politika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhou událostí bylo &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/news/pm-announces-new-chief-executive-position-at-the-heart-of-the-civil-service&#34;&gt;oznámení&lt;/a&gt; premiéra, že zřizuje nový post CEO státní správy, tedy obdobu generálního ředitele, jak je známe ze soukromého sektoru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paradox? Nikoli. Cameron chápe, že nejenom dobro lidu, ale i moc politika závisí na silné, efektivní státní správě: bez ní totiž nemůže politik dosáhnout toho, k čemu si ho lidé zvolili - a bez toho se může jít po dalších volbách klouzat. V novém postu šéfa státní služby vidí premiér způsob, jak zajistit, že Civil Service bude takříkajíc &amp;ldquo;fit for purpose&amp;rdquo; - že bude politikům a veřejnosti sloužit, jak má.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shodou okolností ve stejný den začali čeští poslanci projednávat nový návrh zákona o státní službě. Dění ve sněmovně zatím ukazuje, že Cameronovu lekci čeští politici nechápou. Návrh zákona má spoustu chyb, které opozice oprávněne kritizuje, teď ale hrozí, že spolu s vodou - detaily zákona, které kritizují, politici vylejou i dítě - přínosy zákona, potažmo přínosy užitečných institutů, které zákon zavádí. Média i politici příliš často mluví o superúřednících o superúřadech, jako by apriori hrozilo, že náš stát bude řídit tlupa nevolených technokratů. Přitom silné řízení státní správy jako celku je ve státech s výkonnými, kvalitními úřady pravidlem a s mocí a vlivem politiků se nevylučuje - naopak.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Jistou naději poskytl Zbyněk Stanjura, který v &lt;a href=&#34;http://video.aktualne.cz/dvtv/debata-poslancu-obstrukce-kvuli-sluzebnimu-zakonu/r~07d8a26c0c2e11e49756002590604f2e/&#34;&gt;rozhovoru s Danielou Drtinovou&lt;/a&gt; ukázal, že si uvědomuje přínos dobrých úřadů pro politika: prohlásil, že &amp;ldquo;dobře fungující úřad je pro politika dar&amp;rdquo;. Pak ale argumentoval pro vyškrtnutí ředitelství státní služby z návrhu zákona a pro jmenování státních tajemníků ministry, čímž ukázal, že nerozumí, kudy vede cesta k efektivním institucím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tom není Stanjura výjimkou: obavy ze jmenování vysokých úředníků a fobie z nové instituce mnohým zabraňují v základních úvahách. Ano, detaily jmenování vysokých úředníků jsou v zákoně problematické, ale to není důvod pro zrušení pozice státních tajemníků nebo ředitelství státní služby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začněme tedy raději u úplných základů: k čemu je ministrovi úřad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro ministra jsou úřad a jeho lidé základní pákou, která mu umožňuje převést ve skutečnost cíle, jejichž realizací ho voliči pověrili. Efektivní státní správa je tedy nejen předpoklad fungujícího státu, který nepáchá průšvihy, ale i předpoklad fungování demokracie a předpoklad úspěchu politika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aby státní správa tuto svou funkci v rámci demokratického systému plnila, ideálně &amp;ldquo;směrem k ministrovi&amp;rdquo; hraje několik rolí:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rádce v oblasti veřejných politik.&lt;/strong&gt; Dobré ministerstvo umí na popud ministra &amp;ldquo;chci vyřešit problém X&amp;rdquo; vygenerovat několik variant řešení problému X a poukázat na jejich výhody a nevýhody z hlediska realizovatelnosti, rizik, nákladů, dopadů a různých trade-offs. Je na ministrovi, aby varianty zvážil a rozhodl, jak dál; při tom se může nebo nemusí řídit radami úředníků - k tomu viz &amp;ldquo;brzda&amp;rdquo; níže.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vykonavatel.&lt;/strong&gt; Jakmile ministr rozhodne, jak chce daný problém řešit, je na úřadu, aby řešení zrealizoval - od psaní legislativy přes design fungování konkrétního opatření a zprovoznění IT systémů až po implementaci v terénu. V tomto i předchozím rozměru je samozřejmě ministerstvo jako úřad ministrovi k službám. Proto nelze státní správu zcela odpolitizovat - ministerstvo ve výsledků musí realizovat opatření na plnění cílů, se kterými přišel ministr; lze jen lépe nebo hůře nastavit pravidla setkávání světa politiky se světem státní správy. Toto setkávání se zhmotňuje především v osobě státního tajemníka, ten může ministrovi podávat nestranné rady pouze tehdy, pokud jeho jmenování a kariéra nejsou závislé čistě na vůli ministra (viz též další body).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Brzda špatných nápadů&lt;/strong&gt;. Ministr neví vše - není expert na management a veřejnou správu, je politik, který se do své pozice dostal na základě odlišných dovedností. Úkolem úředníka je mu toto připomenout a poradit. Toto je samozřejmě zásadní třecí plocha mezi úřadem a politikem: cíle politika se ne vždy překrývají s veřejným zájmem, a představy politika o tom, jak se věci mají dělat, se ne vždy kryjí s tím, co je reálné, proveditelné, rozumné. Úřednictvo má mít expertizu a zkušenosti o tom, co funguje a co ne, a má mít možnost (a odvahu) ministrovi sdělit, že některý z jeho nápadů je takříkajíc mimo mísu. (Různé státy se liší v tom, jak snadno může ministr rady úředníků ignorovat. Anglicky se to hezky jmenuje &amp;ldquo;speaking truth unto power&amp;rdquo; a britský Civil Service na to má celý &lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/publications/following-pound&#34;&gt;institucionální mechanismus&lt;/a&gt;.) Toto, ač se to na první pohled nezdá, je pro politiky velká pomoc. Bez ní - kdyby se pokusili realizovat každý svůj nápad - by totiž měli máslo na hlavě mnohem častěji. Brzdná role - neboli role upřímného rádce - je další důvod, proč by jmenování nejvyšších úředníků nemělo záviset na vůli ministra.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Brzda nezákonnosti.&lt;/strong&gt; Výkon státní správy má i pro politiky nějaké právní limity, a i v těchto případech má úřednictvo být schopno ministra brzdit. O tom by neměl být důvod debatovat.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kromě toho úřad vykonává běžné činnosti:&lt;/strong&gt; řídí a udržuje sám sebe v chodu, vede správní řízení, dohlíží na fungování jných částí veřejného sektoru, atd. Tyto věci jsou podstatné z hlediska občana a z hlediska fungování veřejného sektoru jako celku; samozřejmě zajímají i ministra, protože případné průšvihy v této oblasti nejspíš spadnou na hlavu politikům.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Je bizarní, že se politici v debatě o služebním zákoně tak často zaměřují právě na &amp;ldquo;legálně brzdnou&amp;rdquo; roli státní správy, která přece vyvěrá ze samotného základu právního státu, a zcela ignorují příležitost zkvalitnit státní správu v ostatních rozměrech, z čehož mohou sami velmi benefitovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A teď k tomu, jak toho docílit. Mají-li státní úřady plnit svou funkci opory politiků, potřebují nejen tolik omílané odpolitizování a profesionalitu, ale také &lt;em&gt;vedení a management&lt;/em&gt;, které jsou předpokladem profesionality a efektivity. Proto britský premiér zřizuje post ředitele státní správy a právě to by měli brát v potaz i naši politici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Centrální řízení, jak jej navrhuje zákon o státní službě, je nedokonalé a minimalistické, a to nejen ve srovnání se světem nebo s Cameronovým plánem. Ředitelství české státní služby spíš než korporátním centrem bude kostrou centrálního HR, stejně jako státní tajemníci budou spíše personálními řediteli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tento minimalismus v nastavené roli ředitelství státní služby bohužel znamená, že těžiště práce ředitele, tedy nominálního šéfa státní služby, bude spočívat v několika aspektech personalistiky (především řešení výběrových řízení) a ve velkém množství správních řízení, a naopak relativně málo důrazu se klade na opravdový management, tedy řízení výkonu, hodnocení vysokých úředníků, udržování a rozvoj kádru vysokých úředníků, kontrola a vynucování realizace vládních priorit, atd. To samé v malém platí pro roli státního tajemníka. Ale vznik ředitelství a zřízení pozice státních tajemníků i ve formě navrhované v zákoně jsou alespoň začátkem a je to lepší než nic - což lze vztáhnout na více aspektů služebního zákona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud ale máme mít alespoň tento začátek, a pokud to politici myslí s reformou státní správy vážně, měla by se jejich debata nad zákonem odvíjet od tohoto základního poznatku: že efektivní státní správa je předpokladem úspěchu politika. Pokud tomu tak nebude, budeme se muset domnívat, že buď nejde o reformu státní správy, nebo že naši politici nemají pud sebezáchovy.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>K čemu jsou politikům úředníci: podklady (případ Británie)</title>
      <link>/cz/byrokrates/k-cemu-jsou-urednici-podklady/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2014 22:51:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/k-cemu-jsou-urednici-podklady/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Součástí počínající, ale zatím dost chaotické politické debaty o zákonu o úřednících je i zmatek ohledně toho, co vlastně je státní tajemník a k čemu je dobrý - následkem toho se ze zavádění pozice státních tajemníků dělá strašák jakýchsi &amp;ldquo;superúředníků&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem již psal jinde, v navrhovaném služebním zákonu je role státního tajemníka spíše slabá a do systému poněkud složitě zakomponovaná. Pro srovnání níže uvádím pár citací a odkazů k roli státního tajemníka (&lt;em&gt;permanent secretary&lt;/em&gt;) ve Velké Británii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Příklady a citace ukazují, jaké funkce může státní tajemník plnit a jaké jsou principy zakotvení této role v systému státní služby; tím se poodhaluje i povaha vztahu mezi politikem a &amp;ldquo;jeho&amp;rdquo; nejvyšším úředníkem, potažmo mezi politikou a státní službou. V obrysech lze tento popis aplikovat i na Nový Zéland, Austrálii a Kanadu.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Polopaticky: takto lze definovat roli následníků Sira Humphreyho (ve verzi z &lt;em&gt;Jistě, pane ministře&lt;/em&gt;; po Bernardově povýšení, tedy v &lt;em&gt;Jistě, pane premiére&lt;/em&gt; se z Humphreyho stal &lt;em&gt;Cabinet secretary&lt;/em&gt;, tedy vládní tajemník, typicky šéf celé státní služby a hlavní úřednický poradce premiéra).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z popisu role britského státního tajemníka je zřejmé, že český zákon o státní službě jen stěží přináší nějakého &amp;ldquo;superúředníka&amp;rdquo;, o kterém tak rádi mluví politici a novináři - a to britští státní tajemníci ve srovnání s jinými státy s výkonnými veřejnými institucemi nemají nijak výjimečně silné postavení.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;k-základním-rolím-vysokých-úředníků&#34;&gt;K základním rolím vysokých úředníků&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Moji kolegové před časem publikovali &lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/publications/accountability-top&#34;&gt;obsáhlou studii&lt;/a&gt; o odpovědnosti vysokých úředníků. Aby se dobrali toho, za co a jak jsou zodpovědní nejvyšší úředníci britských institucí, pokusili se rozebrat roli státního tajemníka na jednotlivé funkce - zde jsou:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;‘principal policy adviser’ to the secretary of state&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;‘policy implementer’&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;‘manager of the day-to-day business’ of the department&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;‘financial control and propriety of spending’ within their department&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;odpovědnost-za-veřejné-peníze&#34;&gt;Odpovědnost za veřejné peníze&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;K poslední funkci zmíněné výše je třeba vysvětlení: britský systém má jednu zvláštnost, a tou je role &lt;em&gt;accounting officer&lt;/em&gt; - &amp;ldquo;hlavního úředníka zodpovědného za skládání účtů&amp;rdquo;. V této roli je státní tajemník odpovědný přímo parlamentu za veřejné peníze, které jeho ministerstvo spravuje. (Za ostatní věci je parlamentu zodpovědný pouze ministr a úředníci pracují formálně vzato jako jeho prodloužená ruka). Státní tajemník podepisuje účetní závěrku ministerstva a tím dává záruku za efektivitu veřejných výdajů. Pokud ministr trvá na provedení něčeho nehospodárného nebo silně riskantního,  státní tajemník mu v tom sice nemůže zabránit, může si ale vyžádat formální dopis, ve kterém ministr státnímu tajemníkovi přikáže dané kroky podniknout navzdory tomu, že státní tajemník ministrovi poradil opak. Dopis dostane na vědomí parlament a ministerstvo financí a úředník je tím zbaven odpovědnosti - a sílu tento nástroj využít mu dává právě jeho role &lt;em&gt;accounting officer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Více v &lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/publications/following-pound&#34;&gt;publikaci mého kolegy o systému &lt;em&gt;accounting officer&lt;/em&gt;.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;k-podpůrné-a-brzdné-roli-vysokých-úředníků&#34;&gt;K podpůrné a brzdné roli vysokých úředníků&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Martin Donnelly, státní tajemník ministerstva průmyslu, inovací a vzdělávání Velké Británie (BIS) v &lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/news/latest/speech-bis-permanent-secretary-martin-donnelly&#34;&gt;projevu&lt;/a&gt; (video níže) o roli (a na obranu) nezávislé státní služby popsal, co mají kariérní vysocí úředníci, dělat, aby si získali důvěru ministrů - především tedy ve své roli coby hlavních rádců pro veřejné politiky:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Secondly to avoid having to answer the question &amp;lsquo;why wasn&amp;rsquo;t I told that this might happen?&amp;rsquo; by erring on the side of disclosure to Ministers of everything that might take place. This must include challenging optimism bias, without allowing that challenge to become an excuse for inaction. We know for example that the timescale of policy delivery is a key component of a successful policy and needs as much critical scrutiny as the policy itself. It also includes ensuring a thorough evidence base for policy options, and being transparent about the inevitable limitations of the evidence when time or other constraints require rapid decision-making.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Third to offer some advice that is not accepted. If Ministers are never challenged they are unlikely to be getting the best advice around an issue. If the boundaries of their views are not subject to scrutiny they may miss the opportunity to change their views as the evidence changes. The desire to please ministers is rightly a strong motivator of policy civil servants; but it needs to be tempered by challenge – which in my experience good Ministers expect and have a right to. Ultimately Ministers have the last word, so mutual trust requires the ability to offer conflicting views in the confidence that it will not erode that trust.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;[youtube=www.youtube.com/watch?v=aXe6iNYhtuIamp;w=600]&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;formální-popis-role&#34;&gt;Formální popis role&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Britové začali zveřejňovat formální pracovní cíle státních tajemníků, které jsou základem jejich pracovního hodnocení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Součástí dokumentu je i obecný popis role státního tajemníka - níže příklad z &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_data/file/329091/Philip_Rutnam_objectives_2014-15.pdf&#34;&gt;pracovních cílů&lt;/a&gt; státního tajemníka ministerstva dopravy:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Working to the Cabinet Secretary and Head of the Civil Service, Permanent Secretaries are collectively responsible for supporting proper and effective decision making and effective implementation of the Government’s overall priorities. They also have an individual responsibility to maintain the underlying capability and responsiveness of the departments they lead.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Permanent Secretaries are also responsible for the long-term health and stewardship of their Departments, in particular for ensuring the maintenance of an impartial Civil Service that commands the confidence of Ministers and MPs of all political parties. They have particularly to pay attention to the overall capability of their Departments, including through talent management, succession planning and the effective implementation of the Departmental Improvement Plan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Philip Rutnam is also appointed by the Treasury as Accounting Officer with responsibilities to Parliament for financial management, value for money and the running of the Department as set out in Managing Public Money&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Dále pak dokument obsahuje specifické úkoly a priority daného manažera, vázané na práci ministerstva.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;role-státníha-tajemníka-podle-interního-manuálu&#34;&gt;Role státníha tajemníka podle interního manuálu&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pro silnější žaludky doporučuji i nedávno uniklý &lt;a href=&#34;http://news.bbc.co.uk/1/shared/bsp/hi/pdfs/07_07_14_permanentsecretary.pdf&#34;&gt;manuál&lt;/a&gt; o &amp;ldquo;indikátorech potenciálu pro roli státního tajemníka&amp;rdquo;. Je to plné manažerspeaku - sepsali to v roce 2009 najatí konzultatni - ale ačkoli se někteří politici čertili, že popis role státního tajemníka v dokumentu přesahuje ústavní zvyklost, ve skutečnosti je to popis docela přesný a názorně ukazuje, že státní úřady vyžadují efektivní řízení tak jako jiné organizace, a tedy i odpovídajíci lidi-manažery. Zde je věta, která způsobila kontroverzi:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;(Bystrý čtenář si všimne, že toto se příliš neliší od oficiálního popisu zveřejněného v rámci pracovních cílů státních tajemníků.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud se mi to podaří, pokusím se brzy doplnit ještě podobné odkazy a výtahy k rolím vysokých úředníků jinde na světě. Namátkou Nový Zéland a Austrálie, ale částečně i Kanada, Nizozemí a některé skandinávské země mají relativně silné řídící struktury jak na úrovni ministerstev, tak na úrovni celé státní správy - často silnější než Británie.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kolik vysokých úředníků má přijít zvenčí státní správy?</title>
      <link>/cz/byrokrates/lidezvenci/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2014 06:12:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/lidezvenci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Martin Veselovský včera &lt;a href=&#34;http://video.aktualne.cz/dvtv/dvtv-25-6-2014-gajduskova-x-farsky-soukenka-ehl-madl/r~013e2770fc9711e3ba9c0025900fea04/&#34;&gt;zpovídal&lt;/a&gt; Jana Farského a Alenu Gajdůškovou o návrhu služebního zákona, který tento týden začali projednávat poslanci ve výborech. Bohužel to nebylo příliš  objevné, ale došlo na jeden z podstatných aspektů návrhu, totiž na personální uzavřenost státní správy, kterou by přinesl nový zákon.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Už jsem tu o tom &lt;a href=&#34;/dvakrat-tri-orisky-sluzebniho-zakona&#34;&gt;psal&lt;/a&gt; a odkazoval jsem na britskou Civil Service Commission jako příklad dohledového mechanismu, který může pomoct ošetřit některá rizika, která stávající návrh zákona řeší právě relativním uzavřením státní správy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shodou okolností Civil Service Commission včera zveřejnila svou &lt;a href=&#34;http://civilservicecommission.independent.gov.uk/news/civil-service-commission-annual-report-accounts-published-25-june-2014/&#34;&gt;výroční zprávu&lt;/a&gt; za uplynulý rok. Mj. v ní uvádí, odkud přichází lidé na vysoké pozice v britské státní státní správě, nad jejichž jmenováním komise bdí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grafy níže ukazují výběrová řízení na dva nejvyšší stupně řízení v britském Civil Service - ekvivalenty (vrchních) ředitelů sekce a ředitelů odborů. Více než třetina úředníků jmenovaných na jeden ze dvou nejvyšších stupně řízení v britské státní správě tedy přichází ze soukromého sektoru nebo z jiných oblastí veřejného sektoru. (Čísla ukazují pouze otevřené soutěže - interních ale bývá menšina, vloni 16 ze 116).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/06/CSC_Director.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/06/CSC_Director.png&#34; alt=&#34;CSC_Director&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/06/CSC_DG.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/06/CSC_DG.png&#34; alt=&#34;CSC_DG&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můžeme vést debaty o tom, jestli je  to moc, nebo málo (obecná shoda v Británii je, že procento lidí se zkušeností zvenčí je potřeba zvýšit); jestli to vypovídá o zkušenostech daných lidí (ne všichni jmenovaní zevnitř státní správy tam strávili celou dosavadní kariéru), atd. Jasné ale je, že v jedné z velice slušně fungujících byrokracií na významnou část velmi vysokých pozic lidé z vnějšku státní správy. To nám sice nedává přímou odpověď na otázku z titulku, ale leccos to naznačuje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V odkazovaném článku jsem psal i o tom, že tato instituce dohlíží na dodržování pravidel výběru zaměstnanců a na etický kodex. Doporučuji nahlédnout do zprávy, kde komise popisuje, jak k těmto úkolům přistupuje a jaké nedostatky v posledním roce musela řešit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>V čem je český stát dobrý a v čem ne: nová data</title>
      <link>/cz/byrokrates/v-cem-je-cesky-stat-dobry-a-v-cem-ne-nova-data/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jun 2014 21:41:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/v-cem-je-cesky-stat-dobry-a-v-cem-ne-nova-data/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Experti z LSE a berlínské Hertie School of Governance minulý týden zveřejnili každoroční &lt;a href=&#34;http://www.governancereport.org/home/the-2014-report/&#34;&gt;&lt;em&gt;Governance Report&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Letošní zpráva se zaměřila na kapacitu státu vládnout. Kromě pokusu uchopit tento pojem studie přináší i větší množství dat o fungování státního aparátu téměř 200 zemí. Byrokrates se byl podívat na křtu publikace a pak si hrál s daty. Následuje několik poznámek o tom, co zjistil.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Data jsou sestavena tak, aby pomohla osvětlit rozměry v modelu vládnutí, který autoři studie vyvinuli, ale některé ukazatele jsou velice informativní i samy o sobě. Dávají nám totiž nahlédnout a srovnat, jak státní spravy různých zemí fungují - jak dobře se umí koordinovat, jakou mají kapacitu zpracovávat a využívat informace, atd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To je rozdíl oproti většině existujících indikátorů, které se typicky zaměřují na to, &lt;em&gt;jaká státní správa je&lt;/em&gt; (zkorumpovaná či ne, zpolitizovaná či ne, viz index vnímání korupce), nebo naopak na to, &lt;em&gt;jakých dosahuje výsledků&lt;/em&gt;, často ve velké míře zobecnění (konkurenceschopnost, kvalita či otravnost regulace, viz World Bank Governance Indicators). To vše je důležité, ale obzváště zajímavá jsou nová data o té tajemné zóně mezi těmito dvěma póly - tedy &lt;em&gt;jak státní zpráva umí dělat to, co dělá&lt;/em&gt;. Informace o tomhle rozměru kvality vládnutí jsou podstatné pro pojmenování silných a slabých míst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro obrázek níže jsem vybral několik indexů z dat studie, které relativně dobře vystihují právě konkrétní aspekty vládnutí jako něčeho, co veřejné organizace &lt;em&gt;dělají&lt;/em&gt;. Pro kontext jsem přidal index výsledků vládnutí - ten zahrnuje např. kvalitu zdravotnictví, školství, nebo životního prostředí. Českou republiku jsem postavil do srování se státy v regionu i s státy, které mají relativně kvalitní a výkonnou státní správu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/?attachment_id=922&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/06/Rplot01.png&#34; alt=&#34;Zdroj: autor na základě dat Governance Report 2014&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zdroj: autor na základě dat Governance Report 2014&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na první pohled se nabízí několik postřehů:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;podobná historie středo- a východoevropských zemí neznamená nutně podobnou kvalitu fungování státní správy&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;v tomto kontextu Česká republika nevychází nic moc - naopak má historicky oproti ostatním zemím regionu lepší předpoklady nebýt na chvostu, kterých ale, zdá se, nevyužíváme&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Český stát produkuje relativně slušné výsledky jaksi navzdory kvalitě fungování veřejných institucí - mezi těmito dvěma body ale leží spousta intevenujících faktorů, takže není radno z toho vyvozovat příliš silné závěry&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Data se shodují s mou domněnkou, že český stát je výrazné &amp;ldquo;siloizovaný&amp;rdquo; neboli trpí &amp;ldquo;resortismem&amp;rdquo; (viz index &lt;em&gt;kvalita koordinace&lt;/em&gt;). O tom jsem psal a varoval, že nový služební zákon to může ještě zhoršit.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Stejně tak si česká byrokracie nevede moc dobře co se týče analytické kapacity, tedy schopnosti sbírat a zpracovávat informace.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A abych nezůstal dlužen data o tom, jaká že tedy česká státní správa je z normativnějšího pohledu (nestrannost, profesionalita/&amp;ldquo;nezpolitizovanost&amp;rdquo; ve srovnání s ostatními:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/06/Rplot04c.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/06/Rplot04c.png&#34; alt=&#34;Rplot04c&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zdroj: autor na základě dat Governance Report 2014&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vše je samozřejmě potřeba brát &lt;em&gt;cum grano salis&lt;/em&gt;. Pár základních informací o tom, o jaká data se vlastně jedná a kde může být háček:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Některá data jsou nová (typicky expertní průzkumy), některá převzatá z existujících projektů, například World Bank Governance Indicators a Doing Business Survey, Global Integrity Report, goteborgské týmu Quality of Government Project, World Justice Project, atd.; dále dataset obsahuje jsou kompozitní indexy. Je potřeba sledovat, ze kterého zdroje data prochází - např. letmý pohled na data Anti-Corruption Agency Initiative naznačuje, že od indikátorů postavených na tomto zdroji je dobré se držet dál.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Data trpí typickými nedostatky expertních průzkumů, průzkumů vnímání atd., podle zdroje, ze kterého pocházejí (některé dokonce stojí na hodnocení jednoho autora národní části dané studie).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Některé indexy, zahrnuté v datovém souboru Governance Report, nemají jasný analytický význam - je tedy potřeba se zajímat o to, jaké proměnné padly do jednotlivých indexů&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Data, codebook, shrnutí a první kapitola studie jsou dostupné na &lt;a href=&#34;http://www.governancereport.org/home/the-2014-report/&#34;&gt;webu Governance Report.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diplomatičtí trafikanti ve státních službách</title>
      <link>/cz/byrokrates/diplomaticti-trafikanti-ve-statnich-sluzbach/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 20:54:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/diplomaticti-trafikanti-ve-statnich-sluzbach/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Daniel Anýž &lt;a href=&#34;http://m.ihned.cz/c1-62325880-diplomacie-podle-vzoru-trafika&#34;&gt;upozorňuje&lt;/a&gt; na diplomatické trafiky v novém zákoně o státní službě. Zákon říká, že&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;cílem čehož&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Závěr:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Jak vidno, úhlů, ze kterého lze návrh zákona rozebírat, je spousta. Navíc zjištění, jako je tohle, slouží jako upozornění, za zákon o státní službě je důležitá, citlivá a složitá norma s rozsáhlým dopadem, nikoli okrajová nuda, za kterou ji mnozí považují&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vládní web ke státní službě je užitečný</title>
      <link>/cz/byrokrates/vladni-web-ke-statni-sluzbe-je-uzitecny/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 09:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/vladni-web-ke-statni-sluzbe-je-uzitecny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Doporučuji sekci &lt;a href=&#34;http://www.statnisluzba.cz/myty-a-fakta/&#34;&gt;Mýty a fakta&lt;/a&gt;, která podává užitečné základní informace o počtech státních úředníků a také dobře popisuje problém s platy ve státní správě a s daty o nich (moje zvýraznění):&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dvakrát tři oříšky služebního zákona</title>
      <link>/cz/byrokrates/dvakrat-tri-orisky-sluzebniho-zakona/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 06:07:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/dvakrat-tri-orisky-sluzebniho-zakona/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Úřad vlády zaslouží uznání za dodržení slibu spustit &lt;a href=&#34;http://www.statnisluzba.cz&#34;&gt;web&lt;/a&gt; s informacemi o chystaném zákonu o státní službě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2014/06/wpid-struktura_ministerstva_1.png&#34; alt=&#34;Zdroj: http://www.ihned.cz&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Je škoda, ze něco takového nevzniklo už dávno jako výkop a platforma pro tolik potřebnou debatu o tom, co vlastně od reformy státní správy chceme. Ale třeba ještě není vše ztraceno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Úvahy o &lt;a href=&#34;http://zpravy.ihned.cz/politika/c1-62286990-jiri-dienstbier-vlada-sluzebni-zakon-web-statnisluzbacz&#34;&gt;poutavosti webu&lt;/a&gt; a o významu citátů papeže Jana XXIII a Alberta Einsteina přenechám jiným a obrátím se k obsahu. Web přinesl dvě důležitá zjištění:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;V sekci s podkladovými materiály není téměř nic, z čeho by se dalo dovodit, proč je v návrhu zákona právě to, co v něm je. To dobře ilustruje zcela evidence-free a uspěchanou přípravu zákona - což je důvod, proč by se měl proces zpomalit, a vysvětluje to mnohé z toho, o čem píši níže.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Na webu lze nalézt i &lt;a href=&#34;http://www.statnisluzba.cz/dokumenty/&#34;&gt;paragrafové znění návrhu zákona o státní službě&lt;/a&gt;. Ten obsahuje řadu nedokonalostí, nejasností a kuriozit (pokud toužíte po zákonném nároku být na veřejnosti oslovován třeba jako &lt;em&gt;vrchní ministerský rada&lt;/em&gt;, kariéra úředníka je pro vás - § 7 - ženy budou radové?). Především ale v zákoně najdeme několik systémových anomálií a zásadních mezer. Na tři největší anomálie a tři nejpodstatnější mezery upozorňuji a vysvětluji, proč na nich záleží.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;anomálie-první-náměstkovský-pavouk&#34;&gt;Anomálie první: náměstkovský pavouk&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Návrh zavádí tři (!) druhy náměstků (§ 9): politické; odborné &amp;ldquo;pro řízení sekcí&amp;rdquo;; a státního tajemníka. Tyto tři skupiny lidí jsou vzájemně v několika zásadně odlišných vztazích (političtí náměstci jsou politickými pány ostatních a státní tajemník je manažerským pánem sekčních šéfů); je tedy záhadou, proč jsou všichni náměstky ministra - i čistě dojmově to nabourává základní logiku oddělení politických a nepolitických rolí. Na každý pád je to v rámci srovnatelných zemí unikum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celé to možná vzniklo z představy, kterou vyjádřil např. &lt;a href=&#34;http://blog.aktualne.cz/blogy/lukas-wagenknecht.php?itemid=20215&#34;&gt;tady&lt;/a&gt; Lukáš Wagenknecht, totiž že logický systém, kdy státní tajemník řídí úřednickou část ministerstva a ministr řídí náměstky, je něčím ve světě neobvyklým. Přitom mezi zeměmi, od kterých bychom se mohli inspirovat, je tento systém spíš pravidlem. (Mj. státní tajemníci řídí ministerstva i v Nizozemí, které Lukáš Wagenknecht uvádí jako důkaz, že státní tajemníci jsou anomálií. Tamní státní tajemníci se sice jmenují jinak, ale zcela jasně jde o úřednické šéfy ministerstev).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K nedostatku informací se nejspíš přidal koaliční kompromis a výsledkem je &amp;ldquo;povýšení&amp;rdquo; státního tajemníka na náměstka. To ale neladí s oslabením předpokládané role státních tajemníků: v důvodové zprávě se píše, že oproti neúčinnému zákonu o státní službě státní tajemník podle nového návrhu &lt;em&gt;nebude&lt;/em&gt; zodpovědný za odbornou úroveň ministerstva, ale pouze za personalistiku. Jak tyto dvě věco oddělit, není jasné. Ještě méně jasné je, proč autoři zákona nevyužili příležitost vytvořit roli s jasnou zodpovědností za kvalitu státní správy, když právě profesionalizace je mezi cíli reformy. Nad tím, jak zajistit, aby úředníci o kvalitu státní správy pečovali i v delším horizontu, mnohdy navzdory logice volebního cyklu a přání politiků, si lámou hlavu na celém světě - to u nás, soudě podle návrhu zákona, takový problém nemáme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;anomálie-druhá-kariérní-trychtýř&#34;&gt;Anomálie druhá: kariérní trychtýř&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jedním ze základních parametrů zákona o státní službě, které bylo třeba nastavit, je míra otevřenosti vůči lidem zvenčí. Autoři na základě úzké interpretace hesla &amp;ldquo;kariérní princip&amp;rdquo; vytvořili systém extrémně uzavřený: na vyšší posty ve státní správě se budou moci prioritně hlásit pouze lidé z daného ministerstva, a na ty nejvyšší dokonce jen z dané sekce. Až si budou politici zase jednou stěžovat na rezortismus, ať si přečtou tuto pasáž zákona - § 53-56.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Státní správa se tím uzavírá nejen vůči lidem se zkušeností ze soukromého sektoru, ale i z akademického a neziskového světa, ze zahraničí, a pokud návrhu správně rozumím, tak i z komunální sféry (!). Stejně tak zákon úředníkům otevírá jen omezené možnosti vydat se na zkušenou do světa mimo státní správu a moci se pak s nabytými zkušenostmi vrátit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zákon zkrátka předpokládá služební monokulturu. Důvody, proč je to problematické, spadají do dvou oblastí.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Není jasné, kde se vezmou lidé např. na konkrétní vyšší pozice, které bude potřeba obsadit někým se specifickými dovednostmi. Tvůrci zákona dramaticky podcenili složitost a rozmanitost práce, která se ve státní správě děje, a dramaticky přecenili schopnost jakékoli organizace si veškeré dovednosti vypěstovat interně.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Kvalitní státní správa se pozná podle toho, že se umí vyvarovat tvorby nefunkčních veřejných politik, legislativních zmetků a implementačních katastrof, a umí spolupracovat a komunikovat mezi sebou i s lidmi vně. To se daří pouze tehdy, pokud úředníci rozumí světu, který se snaží spravovat. Státní správa složená z lidí vyrostlých v monokultuře jednoho ministerstva je v tomto ohledu silně hendikepovaná.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jedním z důvodů k volbě takto extrémní varianty mohla být obava z &amp;ldquo;nasazování&amp;rdquo; byznysových &amp;ldquo;lobistů&amp;rdquo; do státní správy. Daleko logičtější ochranou před takovými riziky, a zároveň pojistkou proti ohýbání či obcházení výběrových řízení, by bylo zabudovat do systému kvalitní dohledový mechanismus. Tady se dopustím přímého odkazu na jednu docela slušnou britskou instituci - &lt;a href=&#34;http://civilservicecommission.independent.gov.uk&#34;&gt;Civil Service Commission&lt;/a&gt; - která má v dohledu práce dohlížet na dodržování základních principů při výběrových řízeních a každý rok vydává &lt;a href=&#34;http://civilservicecommission.independent.gov.uk/publications/annual-reports/&#34;&gt;zprávu&lt;/a&gt; o tom, jak probíhají.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ostatně o jakékoli transparentnosti nebo povinnosti se veřejně zodpovídat zákon mlčí - počínaje tím, že ani nespecifikuje nutnost zveřejňovat inzeráty na volná místa na internetu (§ 34 odst. 2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Následkem dezinterpretace pojmu &amp;ldquo;kariérní systém&amp;rdquo; v zákoně vznikl kariérní trychtýř obohacený o archaické úřední hodnosti. Přitom kromě zaručeného kariérního postupu může jakýkoli &amp;ldquo;kariérní systém&amp;rdquo; stát na spoustě jiných prvků, které mohou lidi motivovat, pomoci je udržet, umožnit jim se učit a zlepšovat. To platí i pro případy, kde je potřeba, aby daný člověk ve státní správě vydržel dlouho bez přestávky a naučil se určité specifické řemeslo (dejme tomu tvorbu legislativy) - záměr udržet klíčové zaměstnance ve státní správě není sám o sobě důvodem systém paušálně uzavřít.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;anomálie-třetí-úřednická-autoškola&#34;&gt;Anomálie třetí: úřednická autoškola&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O tom už jsem tu &lt;a href=&#34;/urednik-nejmladsi-profese/&#34;&gt;psal&lt;/a&gt;. Návrh v tomto směru nepřináší žádné nové informace, snad jen jistou naději, že nové ředitelství státní služby dokáže státní zkoušky v rámci daných parametrů nastavit co nejrozumněji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkouška bude mít dvě částí, obecnou a odbornou, přičemž ta odborná úředníka zaškatulkuje do oboru služby. Je jasné, že je dobré mít ve státní správě profíky na určité oblasti. Otázkou ale je, jestli do tohoto specializačního pruhu zařazovat např. i nové zaměstnance z řad absolventů, a zda cestou k rozvoji profesionálních dovedností není budování profesionálních sítí a komunit uvnitř státní správy jako cest ke sdílení znalostí, spíše než potenciálně rigidní škatulkování.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mezera-první-politické-vzduchoprázdno&#34;&gt;Mezera první: politické vzduchoprázdno&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zákon se tváří, jako by nově vytvářené úřednictvo, a především jeho vysoce postavení členové, státním tajemníkem počínaje, fungovali v politickém vakuu, ve kterém není potřeba nastavovat pravidla tolik důležitých vztahů mezi politiky a vysokými úředníky. Státní správu nelze jednoduše odpolitizovat - lze pouze lépe nastavit pravidla kontaktu mezi politiky a státní správou. To tento zákon nedělá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zákon ignoruje politiku i opuštěním jakékoli ambice upravit fungování politických poradců ministrů a náměstků, které vyjímá ze své působnosti (§ 2) a nic dalšího o nich neříká. &lt;a href=&#34;http://m.ihned.cz/c1-62279970-sluzebni-zakon-ministerstva-statni-tajemnik-urednici&#34;&gt;Zpráva na iHned.cz&lt;/a&gt; tyto lidi zužuje na &amp;ldquo;PR poradce&amp;rdquo;, ale jde o mnohem víc - často o celé ministerské sekretariáty a kabinety, které přichází na úřad s ministrem a (příliš) často suplují slabou policy-making kapacitu ministerstva. Političtí poradci &lt;a href=&#34;/ano-pane-poradce/&#34;&gt;jsou potřeba&lt;/a&gt;. Modelů, jak mohou fungovat, je spousta - ale je nutné jim určit místo a roli v úřadu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mezera-druhá-tabulka-rasa&#34;&gt;Mezera druhá: tabulka rasa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Návrh zákona o státní službě v podstatě vytváří novou instituci, klade si za cíl zkvalitnit a zprofesionalizovat státní správu - a přitom neříká téměř nic o tom, jak chce státní úředníky zaplatit. Překlopení stávajícího tabulkového systému a zastropování odměn bez hlubší změny nic nevyřeší, pokud rovnou neuškodí. Řada úřadů totiž na velkou míru volnosti při odměňování spoléhá. Nikdo ovšem neví, jaké platové podmínky má státní správa nabízet, pokud nechce snížit kalibr lidí, pro které je atraktivním zaměstnavatelem. Právě zodpovězením této a podobných otázek je potřebe začít. Zároveň bez úvahy o tom, jak je státní správa schopna o ochotna své lidi platit, nelze zodpovědět např. otázky ohledně kariérní uzavřenosti. To, jaké stát poskytuje finanční ohodnocení a co jiného může nabídnout, jsou dvě strany steiné mince.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mezera-třetí-hranice-a-definice&#34;&gt;Mezera třetí: hranice a definice&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Návrh zákona vyjmenovává úřady, na které se bude vztahovat, ale ani důvodová zpráva nevysvětluje, jak byla tato hranice vytyčena. Při jakýchkoli reorganizacích státní správy se tedy povedou boje o to, jestli ten či onen úřad bude do státní služby spadat. Tento problém začíná nepřehledným dělením organizací i v systému státního rozpočtu - což je zase důvod, proč se nepodařilo seskládat data o státních zaměstnancích, která by podložila přípravu zákonu a vyčíslování jeho dopadů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stejně tak návrh jen vágně vymezuje, kteří zaměstnanci budou do jeho režimu spadat. Tím pádem hrozí, že budou zaměstnanci ad hoc zařazování tak, aby se na ně případně zákon nevztahoval. Proto se možná dočkáme i neortodoxních definic &amp;ldquo;pomocných prací&amp;rdquo; (§ 2 odst 1 písm. i).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;závěrem&#34;&gt;Závěrem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jistou naději paradoxně přináší relativně vágní vymezení mnoha detailů, které umožní ředitelství státní služby, aby státní službu dále formovalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přesto ale tyto nedostatky - především velmi rigidní kariérní systém a velké množství bílých míst - představují velké riziko. Pokud by se přípravu zákona podařilo zpomalit, aniž by to vedlo k jeho rozstřelení v parlamentu, měla by být prioritně řešena právě tato slabá místa. Pokud zákon projde legislativním procesem podle &lt;a href=&#34;http://www.statnisluzba.cz/harmonogram/&#34;&gt;předestřeného stachanovského harmonogramu&lt;/a&gt;, pak bych si vsadil na brzkou novelizaci právě v těchto oblastech.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Habemus emendationem</title>
      <link>/cz/byrokrates/habemus-emendationem/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2014 18:46:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/habemus-emendationem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zahlédli jsme bílý kouř a z hlubin koaličních jednání začínají vycházet náznaky o tom, jak by mohla vypadat česká státní správa. Bohužel právě proces přípravy zákona o státní službě, tolik připomínající volbu papeže, nedává příliš naděje, že to dobře dopadne. Ale jsou tu i dobré zprávy a vše není ztraceno. Nabízím pár poznámek a témat, na které je potřeba se nejvíce zaměřit.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Ve středu vládní koalice &lt;a href=&#34;http://www.vlada.cz/cz/clenove-vlady/pri-uradu-vlady/jiri-dienstbier/tiskove-zpravy/ministr-dienstbier-k-zakonu-o-statni-sluzbe-118986/&#34;&gt;oznámila shodu&lt;/a&gt; na několika parametrech zákona o státní službě. Podle toho, jak se politici k věci &lt;a href=&#34;http://www.ceskatelevize.cz/ct24/domaci/273615-sluzebni-zakon-ma-konkretni-parametry/&#34;&gt;vyjadřují&lt;/a&gt;, je ale čeká ještě spousta práce a dosavadní průběh příprav zákona je diplomaticky řečeno problematický. Níže poukazuji na několik kritických míst, o kterých na základě dostupných informací soudím, že by jim měli věnovat pozornosti ti, kdo se na přípravě zákona o státní službě podílejí. Kromě rizik jsou tu i dobré zprávy: mimo jiné chovám naději, že informace, na kterých se příprava zákona zakládá a které vláda slíbila zveřejnit, ukážou, že se mýlím a že příprava zákona je méně nahodilá, než se zatím zdá.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zákon-se-dál-rodí-velmi-problematickýmzpůsobem&#34;&gt;Zákon se dál rodí velmi problematickým způsobem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Proces, kterým zákon vzniká, je od začátku špatně, a nové informace naznačují, že se nic nezlepšilo.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Proces je špatně z pohledu legislativního procesu a veřejné kontroly: právní úprava obrovské důležitosti vzniká jako pozměňovací návrh, bez odpovídající veřejné debaty.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Proce je špatně i z pohledu tvorby veřejných politik: vše se děje bez konzultace s odborníky a především se zákonem dotčenými, tedy úředníky a politiky; zásadní rozhodnutí stojí na nedostatečných informacích a bez potřebných analýz a jsou výsledkem debaty u stolu mezi politiky.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Celé to probíhá příliš rychle, rychleji, než je kdo schopen sesbírat data, vymyslet a vyhodnotit varianty a odhadnout dopady. Zpomalení by prospělo kvalitě normy jako celku. A ne, Evropská komise nám hlavu neutrhne - nestrašme se prosím &amp;ldquo;ex ante kondicionalitou&amp;rdquo;, což je, zdá se, nový hit politické hantýrky.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Výsledkem je situace, na kterou poukazuje titulek článku: zahlédli jsme bílý kouř a z hlubin koaličních jednání vychází návrh bez informací o tom, jak a proč obsahuje to, co obsahuje, kolik bude stát, a jestli má šanci fungovat. To neznamená, že politický úsudek a kompromis nemají v tomto procesu místo. Bylo by ale mnohem štastnější, kdyby politické kompromisy vycházely z jasně vyjádřených a vyargumentovaných představ politiků o tom, jakou státní správu chtějí a proč, nikoli z pouhé potřeby nějak ten zákon udělat a na něčem se shodnout.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;blýskání-na-časy-politikům-je-rozumět&#34;&gt;Blýskání na časy: politikům je rozumět&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pochvalu si ale politici (konkrétně nejspíš Jiří Dienstbier) zaslouží za to, že konečně dokázali veřejnosti sdělit, o kterých bodech jednají, na kterých se shodli a na kterých ne, a že to popsali vcelku lidsky a pochopitelně, bez přílišného žargonu a mlžení. Zde je zárodek možnosti začít se věcně bavit o konkrétních problémech, které má zákon řešit. Další, podmíněnou, pochvalu politici zaslouží za příslib v pátek 23. května zveřejnit data, analýzy, a dokumenty, o které se příprava zákona opírá.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zásadní-body-nejspíš-stálenetknuty&#34;&gt;Zásadní body: nejspíš stále netknuty&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Relativní transparentnost ale odhaluje klíčové body, které návrh podle všeho stále zcela opomíjí, mj. zásadně důležité detaily nastavení vztahu mezi politiky a vysokými úředníky nebo roli politických poradců a pravidla pro jejich fungování.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;jmenování-úředníků-polojasno&#34;&gt;Jmenování úředníků: polojasno&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Důraz na odpolitizování výběrových řízení je pochopitelný a vítaný, obzvláště zde ale bude ďábel ukryt v detailu. V zásadních bodech náboru a jmenování úředníků se ale stále příliš odráží boj o to, kdo má moc rozhodovat o jmenování, na úkor úvahy o tom, jaký proces nám umožní nabírat na klíčová místa ve státní správě ty nejlepší lidi. Politici by měli vážně zvážit i výrazně odlišný způsob ošetření výběru, např. za pomoci zcela nazávislé komise nebo alespoň dohledového orgánu, který by měl za úkol hlídat regulérnost procesu a dodržení základních principů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedním z následků tohoto úzkého přístupu k problematice vedoucích úředníků je nepromýšlení rizika uzavření státní správy pro vstup lidí ze zkušeností mimo státní správu na vyšší pozice ve státní správě (v tiskové zprávě viz bod &amp;ldquo;boční vstup&amp;rdquo;). Přitom státní správy ve světě se právě s tímto problémem nejvíce perou, protože jim chybí lidé s dovednostmi, které často jdou nejlépe získat mimo státní správu. Toto je velmi citlivá a složitá část systému státní správy,  jde zde i o riziko politizace, a lze argumentovat oběma směry (tedy otevřenost i silný kariérní princip), ale rozhodnutí by měla předcházet pečlivější úvaha o tom, jaké následky velmi silný kariérní princip bude mít pro různé aspekty fungování státní správy.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;úřednická-zkouška-k-čemu&#34;&gt;Úřednická zkouška: k čemu?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;U úřednické zkoušky stále chybí jakékoli zdůvodnění zavedení tohoto institutu, navíc jednání o ostatních parametrech zákona začínají ukazovat, že se bude nejspíš jednat o podivnou bariéru s potenciálem dělat paseku. Jediná naděje je, že materiály, které politici slíbili zveřejnit, přinesou brilantní vysvětlení, proč je zkouška potřeba. Zatím máme &lt;a href=&#34;http://byrokrates.cz/urednik-nejmladsi-profese/&#34;&gt;důvody o užitečnosti úřednícké zkoušky pochybovat.&lt;/a&gt;. Taktéž není jasné, jak rigidní budou &amp;ldquo;obory služby&amp;rdquo; - důležitější než škatulkovat úředníky by bylo uvažovat nad tím, jak v rámci státní správy jako celku, napříč ministerstvy a úřady, umožnit sdílení znalostí, dovedností a dobrých praxí mezi lidmi, kteří dělají podobné věci.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;platy-smíšené-zprávy&#34;&gt;Platy: smíšené zprávy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dobrou zprávou je, že se politici přiklonili k mírné regularizaci systému odměňování. To by mělo zabránit excesům, jaké známe z nedávna, ale vznáší to další otázky, které je potřeba zodpovědět:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Může omezení možnosti udělovat odměny a osobní příplatky při zachování stávajících platových tabulek ohrozit schopnost státní správy získat a udržet si lidi adekvátní kvality? (Zde by bylo potřeba udělat kvalitní analýzu na základě mikrodat o platech.)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Kdy a jak, pokud vůbec, má státní správa být ochotna platit výjimečné platy výjimečným lidem, a jak to udržet v rozumných mezích?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Problém ale je, že efektivní systém odměňování nelze vytvořit bez představy o tom, jaká chce být státní správa zaměstnavatel a tedy co kromě platu nabízí; a už vůbec to nepůje bez dobrých informací o tom, kolika lidí se celá věc vlasntě týká a kolik to tedy bude stát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fakt, že kompletní data budou sesbírána někdy v červenci, je jen další známkou, že celý proces by měl být výrazně zpomalen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;generálním-ředitelství-vesměs-jasno&#34;&gt;Generálním ředitelství: vesměs jasno&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vypadá to, že si politici všimli roztříštěnosti agendy státní správy (momentálně mezi ministerstvy vnitra, práce a financí a úřadem vlády) a rozhodli se Generálnímu ředitelství ponechat relativně jasnou a silnou roli, kterou předpokládá stávající neúčinný zákon. Úspěch je už jen to, že politici neodmítli vznik nové instituce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatím ale chybí finální potvrzení toho, jak bude jmenován šéf Generálního ředitelství a jaký bude jeho vztah k politikům a ke státním tajemníkům. To jsou klíčové styčné body, ve kterých se setkává politická a nepolitická strana vládnutí, resp. &amp;ldquo;ministerstvismus&amp;rdquo; se strategičtějším řízením státní správy.  Odpolitizování jako princip nepostačí - tyto vztahy je potřeba pečlivě promyslet a nastavit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také zbývá dořešit, zda a kde mohou sídlit strategičtější funkce řízení státní správy např. po personální stránce. Česká státní správa je velice departmentalizovaná, vyšší míra centrální koherence by jí neuškodila a vznik Generálního ředitelství je příležitostí dát odpovědnosti za to nějaký institucionální domov. Záleží i na tom, jak bude definována role státního tajemníka - pokud např. bude obsahovat odpovědnost za organizační a finanční management úřadu jako celku, dávalo by smysl do systému odpovědnosti (potažmo i výběru) státních tajemníků zapojit i ministerstvo financí (což zatím politici odmítli).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;škoda-těch-klišé&#34;&gt;Škoda těch klišé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Z vypuštěných informací a televizních vstupů stále vykukuje archaický přístup k tématu státní správy (počínaje terminologií, ve které se vyskytují &amp;ldquo;představení&amp;rdquo; a možná stále i &amp;ldquo;ministerští radové&amp;rdquo;). Tento náhled na věc účastníky debaty odvádí od tolik potřebných úvah o tom, jak má vypadat český stát ve 21. století a svádí k intelektuální lenosti a hloupým stereotypům o tom, jak má vypadat práce úředníka (viz &lt;a href=&#34;http://www.ceskatelevize.cz/ct24/domaci/274052-vznikne-centralni-mozek-urednictva-generalni-reditelstvi-statni-sluzby/&#34;&gt;ilustraci u zprávy na webu ČT&lt;/a&gt;) nebo o tom, jaké lidi státní správa má přitahovat (viz &lt;a href=&#34;http://www.ceskatelevize.cz/ct24/domaci/273817-bubenik-sluzebni-zakon-musi-nastavit-jasny-karierni-system/&#34;&gt;vstup Jana Bubeníka&lt;/a&gt; v Událostech, komentářích).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V odpovědích na otázku, čím může státní správa přitáhnout kvalitní lidi, pak padají klišé o &amp;ldquo;jistotách&amp;rdquo;. Na tom může být něco pravdy, ale chybí tady základní pochopení, že hlavními lákadly, která státní správa ideálně dokáže nabídnout lépe než mnohé firmy, jsou možnost dělat odpovědnou a důležitou práci a s tím související kariérní rozvoj (nejen kariérní jistota). Státní správa může ostatním zaměstnavatelům konkurovat i v jiných ohledech, což dohromady znamená mj. že si může dovolit nabízet nižší platy. Napřed si toto ale musí politici uvědomit a pokusit se pro českou státní správu definovat taková pravidla, která z ní mohou udělat dobře fungující organizaci a tím i atraktivního zaměstnavatele.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
