<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Public policy on Petr Bouchal</title>
    <link>https://petrbouchal.xyz/cz/categories/public-policy/</link>
    <description>Recent content in Public policy on Petr Bouchal</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Mar 2016 20:49:57 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://petrbouchal.xyz/cz/categories/public-policy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Randomizátoři a ti druzí</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/randomizatori-a-ti-druzi/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 20:49:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/randomizatori-a-ti-druzi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[caption id=&amp;quot;attachment_785&amp;rdquo; align=&amp;quot;alignright&amp;rdquo; width=&amp;quot;700&amp;rdquo;]&lt;img src=&#34;http://emmatomkinson.files.wordpress.com/2013/05/rct1.png?w=1400&#34; alt=&#34;RCT&#34;&gt; Laura Haynes et al., Test, Learn, Adapt, UK Cabinet Office, 2012[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Tentokrát pár odkazů a poznámek na téma radnomizované experimenty a &amp;ldquo;co funguje&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ricardo Hausmann  se před pár týdny &lt;a href=&#34;https://www.project-syndicate.org/commentary/evidence-based-policy-problems-by-ricardo-hausmann-2016-02&#34;&gt;opřel do randomizovaných experimentů&lt;/a&gt; coby nástroje zjišťování &amp;ldquo;what works&amp;rdquo;. Zopakoval známé slabé stránky RCTs - ve zkratce: &amp;ldquo;že to fungovalo tam, kde jste udělali experiment, neznamená, že to funguje&amp;rdquo; - a místo randomizace celých intervencí navrhuje, abychom otázku &amp;ldquo;co funguje?&amp;rdquo; odpovídali pomocí iterativního učení se - tedy abychom v každé veřejné intervenci identifikovali jednotlivé součástky a následně se cíleně a průběžně učili z toho, jak celá intervence funguje při různých kombinacích těchto součástek. Dobře tento přístup popisují harvardští rozvojoví ekonomové Lant Pritchett, Matt Andrews a Michael Woolcock (na které se Hausman taky odkazuje) v nedávném &lt;a href=&#34;http://bsc.cid.harvard.edu/files/bsc/files/doing_problem_driven_work_wp_307.pdf&#34;&gt;paperu&lt;/a&gt;; techničtější ale dobře pochopitelný popis je ve &lt;a href=&#34;http://www.cgdev.org/publication/its-all-about-mee-using-structured-experiential-learning-e-crawl-design-space&#34;&gt;starším paperu Lanta Pritchetta a kolegů&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dobrou, stručnou a ucelenou reakci na tuto polemiku s rozvojovým (a čím dál tím i mainstreamově evaluačním) konsensem sepsal &lt;a href=&#34;http://chrisblattman.com/2016/02/25/13667/&#34;&gt;Chris Blattman&lt;/a&gt;. Za přečtení stojí celá. Jako člověka s politologickým vzděláním mě zaujala tato věta:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Následoval ještě &lt;a href=&#34;http://chrisblattman.com/2016/02/29/13709/&#34;&gt;dodatek s odstupem&lt;/a&gt;, ve kterém se Blattman rozepisu o paralele mezi iterativním zjišťováním &amp;ldquo;co funguje&amp;rdquo; a modelem řízením Lean, známý z Toyoty:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;I think this is called the Lada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is the fundamental problem of aid. A bunch of planners have the power to decide and are only accountable to donors, most of whom seem happy to remain ignorant of the details or the actual success of their interventions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;People have put ahead randomized trials as an improvement over the current mess (including donors who quite fairly don’t know any other way to make this better).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now, trial-and-error innovation combined with randomized trails could be more powerful. That was my point. But make no mistake: both are still the tools of the inept planner.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;(Některým kolegům možná tyto věty něco připomínají&amp;hellip;)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;james-heckman-o-faktech-men-dopad-a-stavu-ekonometriehttpwwwecontalkorgarchives201601james-heckman-ohtml&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.econtalk.org/archives/2016/01/james_heckman_o.html&#34;&gt;James Heckman o faktech, měření dopadů a stavu ekonometrie&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Velmi, velmi doporučuji poslechnout si alespoň prvních 20 minut rozhovoru s jedním z veteránů empirické práce na veřejných politikách.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;jak-funguje-what-works-v-medicn&#34;&gt;Jak funguje &amp;ldquo;what works&amp;rdquo; v medicíně&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.kingsfund.org.uk/blog/2016/02/nice-a-terrible-beauty&#34;&gt;Text&lt;/a&gt; britského zdravotnického think tanku Kings Fund, který dobře ukazuje, jakou roli může v systému (zde zdravotnictví, ale může jít třeba o školství) hrát instituce obdařená nějakou mírou pravomoci rozhodovat, co je &amp;ldquo;dobrá praxe&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;But it has also been a beauty, in the way that, over the past 16 years, it has sought to balance an essentially unequal equation. Its elements include the interest of the taxpayer in the NHS being cost-effective. The interests of individual patients who, when not paying themselves, have little personal interest in cost-effectiveness – but who do nonetheless have a longer term interest (along with that of other taxpayers) in avoiding situations in which the cost _in_effective drives out the cost effective. The interests of clinicians who generally welcome guidance but detest instruction.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Což nás přibližuje otázce &amp;ldquo;když už víme, co funguje, proč se to nepoužívá?&amp;rdquo; Pár hezkých případových studií, shodou okolností taky medicínských, kdysi sepsal Atul Gawande v New Yorkeru v článku &lt;a href=&#34;http://www.newyorker.com/magazine/2013/07/29/slow-ideas&#34;&gt;Slow Ideas&lt;/a&gt;; nedávno se k tématu nešíření prokazatelně funkčních věcí &lt;a href=&#34;http://opinionator.blogs.nytimes.com/2016/02/29/dont-just-solve-a-problem-go-tell-the-world/&#34;&gt;vrátila&lt;/a&gt; Tina Rosenberg, která už pět let pro New York Times píše sloupek &lt;a href=&#34;http://opinionator.blogs.nytimes.com/category/fixes/?_r=0&#34;&gt;Fixes&lt;/a&gt;, ve kterém právě takováto šiřitelná řešení rozvojových problémů hledá a propaguje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako jednu z bariér šíření funkčních řešení Tina Rosenberg identifikuje všudypřítomné pobídky - v akademii, ve filantropii, na trhu - vymýšlet něco nového na úkor využívání existujících a otestovaných nápadů. Možná i v tom mohou být RCTs užitečné: tím, že dávají na stůl jasný (i když nedokonalý, pace Hausmann výše) stav poznání, nutí nás zamýšlet se nad tím, jak toto poznání využít, ne nutně jak zase vymyslet něco ještě chytřejšího. Na druhé straně: když budete poslouchat lidi a týmy, kteří pracují na sociálních inovacích, často zjistíte, že inovací se nemyslí něco nového, co se otestuje a může fungovat všude, ale právě něco, co vznikne iterací a testováním v daném prostředí, pro dané lidi, na řešení konkrétního problému. A jsme zpátky u Hausmanna a harvardských iterátorů: stav mysli, který se kloní k iterativnímu učení  se a hledání řešení na míru, nenahrává představě, že cílem inovace je vymyslet něco &amp;ldquo;škálovatelného&amp;rdquo;. V takové situaci není problém, že chybí motivace chytré inovace šířit, ale že chytré inovace, vzniklé v tomto paradigmatu designového přemýšlení atd. zkrátka nejsou něco, co jde škálovat a šířit. Teď jen, kdyby někdo otestoval, který z těchto přístupů funguje pro jaké typy problémů! Nejlépe experimentálně. &lt;a href=&#34;https://xkcd.com/1462/&#34;&gt;Počkat&amp;hellip;?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pondělní vzpruha: veřejné finance jako tělocvična pro křečky</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/pondelni-vzpruha-verejne-finance-jako-telocvicna-pro-krecky/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2015 11:48:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/pondelni-vzpruha-verejne-finance-jako-telocvicna-pro-krecky/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Byrokrates se vydal do londýnského Science Museum na výstavu &lt;a href=&#34;http://www.sciencemuseum.org.uk/visitmuseum/Plan_your_visit/exhibitions/information_age.aspx&#34;&gt;Information Age&lt;/a&gt;. Výstavu doporučuji, je skvělá, a krom toho ji před pár měsíci otevírala královna památným tweetem:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/BritishMonarchy/status/525596327674400768&#34;&gt;https://twitter.com/BritishMonarchy/status/525596327674400768&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako důstojnou náhražku návštěvy výstavy doporučuju nedávnou knížku Jamese Gleicka &lt;em&gt;The Information&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proč o tom ale píšu tady: mezi vstupem do muzea a začátkem výstavy jsem narazil na tohle:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://petrbouchal.xyz/wp-content/uploads/2015/01/IMAG0647_600wide.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Model ekonomiky, poháněný vodou, který postavil ve 40. letech na LSE chlapík jménem Bill Phillips. Je to tak názorné, až by si člověk čekl: konečně jasný a pochopitelný model veřejných financí - a ekonomiky vůbec&amp;hellip; Takhle to vypadá v akci:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=k_-uGHWz_k0&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=k_-uGHWz_k0&lt;/a&gt; width=600px]&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Slyšel jsem o tom před časem v pořadu BBC Pop-up Economics vyprávět sloupkaře &lt;em&gt;Financial Times&lt;/em&gt; Tima Harforda. Pozoruhodný příběh.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;                                 [![Get Adobe Flash player](http://www.adobe.com/images/shared/download_buttons/get_flash_player.gif)](http://www.adobe.com/go/getflash)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak (ne)stanovovat minimální mzdu, podruhé</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu-podruhe/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2013 23:47:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu-podruhe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uprostřed zuřícího bezvládí až polovládí se kdovíproč &lt;a href=&#34;http://zpravy.ihned.cz/cesko/c1-60125320-mullerova-ma-zastani-u-zemana-aby-se-zvedla-minimalni-mzda-necas-je-proti&#34;&gt;znovu vynořila myšlenka na změnu výše minimální mzdy.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;O této problematice jsem tady &lt;a href=&#34;http://byrokrates.wordpress.com/2013/04/26/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu/&#34;&gt;nedávno psal&lt;/a&gt; a poukázal jsem na jeden způsob (odborná poradní komise), jak se vyhnout tomu, co právě pozorujeme - totiž že nová výše minimální mzdy se určí nejspíš tak, že necháme náhodně vybranou opici hodit šipku do prostoru mezi status quo a kdovíjak vzniklý návrh ministryně, a pak se zeptáme prezidenta, jestli souhlasí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď vážně: v odkazovaném postu jsem se nevěnoval samotnému stavu poznání o dopadech minimální mzdy na zaměstnanost. Dobře to ale i pro neodborníky &lt;a href=&#34;http://www.washingtonpost.com/blogs/wonkblog/wp/2013/06/22/a-15-minimum-wage-is-a-terrible-idea/&#34;&gt;shrnuje&lt;/a&gt; blog &lt;a href=&#34;http://www.washingtonpost.com/blogs/wonkblog&#34;&gt;Wonkblog&lt;/a&gt;, publikovaný na webu Washington Post.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;[T]here’s been a lot of work on the minimum wage since Card and Krueger, much of which contradicts their findings. David Neumark at UC – Irvine and William Wascher of the Federal Reserve Board of Governors&lt;a href=&#34;ftp://ftp.iza.org/RePEc/Discussionpaper/dp2570.pdf&#34;&gt;concluded&lt;/a&gt; in a 2007 review of the literature that a solid majority of studies find that minimum wage increases reduce employment, while very few, if any, provide convincing evidence that it increases employment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neumark and Wascher have recently been challenged by work from the University of Massachusetts-Amherst’s &lt;a href=&#34;http://people.umass.edu/adube/&#34;&gt;Arindrajit Dube&lt;/a&gt;. Dube’s &lt;a href=&#34;http://escholarship.org/uc/item/86w5m90m&#34;&gt;work&lt;/a&gt; on &lt;a href=&#34;http://www.irle.berkeley.edu/workingpapers/166-08.pdf&#34;&gt;this topic&lt;/a&gt;, done in conjunction with William Lester, Michael Reich, and Sylvia Allegretto, among others, finds no effect on employment from minimum wage increases in either direction.&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shodou okolností tam lze nalézt i důkaz toho, že si, světe div se, politici mohou odborníky pozvat a sami se jich zeptat, co by mohla způsobit změna, kterou navrhují:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://youtu.be/ABM0_L_5vLw&#34;&gt;http://youtu.be/ABM0_L_5vLw&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Budiž nám útěchou, že i v Americe oživení zájmu o ekonomii minimální mzdy způsobil návrh z čistého nebe - totiž &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=CV_hDyfmEw4&#34;&gt;zvýšit minimální mzdu ze současných $7.25 na $15&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S.: tvrzení, že výši minimální mzdy by měli určovat odborníci na základě dostupných poznatků samozřejmě neznamená, že by výši minimální mzdy měla určit &amp;ldquo;vláda odborníků&amp;rdquo; bez politické legitimity, nebo vláda v demisi. V tom lze souhlasit s odstupujícím premiérem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak (ne)stanovovat minimální mzdu</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2013 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se zpožděním jsem si pustil &lt;a href=&#34;http://www.ceskatelevize.cz/specialy/hydepark/9.4.2013/&#34;&gt;Hydepark ČT24 z 9. dubna&lt;/a&gt; s &lt;a href=&#34;http://blog.aktualne.centrum.cz/blogy/daniel-munich.php&#34;&gt;Danielem Münichem&lt;/a&gt; o navrhovaných opatřeních na podporu zaměstnanosti a dalších tématech.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Kromě věcně výborných vstupů patří Danovi velké díky i za to, že jeho odpověď na téměř všechny otázky zněla, ve zkratce, &amp;ldquo;potřebujeme politiku založenou na důkazech&amp;rdquo;. Problém v rozhodování ve veřejné správě je často v tom, že:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;stát nemá dobrý popis daného problému (např. pořádně nevíme, co se děje na pracovním trhu);&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;nemáme ve zvyku zajímat se o to, jaké konkrétní dopady bude mít jedno nebo druhé opatření a zpětně o to, jestli zvolené opatření mělo požadovaný efekt. &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Řečeno slovy &lt;em&gt;policy wonks&lt;/em&gt; neumíme v Česku dělat veřejnou politiku založenou na důkazech - &lt;em&gt;evidence based policy&lt;/em&gt;. Od 35. minuty dál se Dan dotkl i toho, proč to tak je - politická kultura a vzdělávací systém podle něj generují politiky, policy makery a novináře, kteří číslům a analýze nevěří; není poptávka ani schopnost podklady pro rozhodování používat. Nejsou to ale obecné řeči - v průběhu rozhovoru přichází i popis konkrétních slabých míst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tedy konkrétně: zaujal mě tento skvělý a ve zvukovém podání zábavný úsek kolem 18. minuty o tom, jak se stanovuje minimální mzda:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;V přepisu se ztratil jemný humor, který vyplývá ze záznamu – totiž že proces stanovování minimální mzdy může být  &amp;ldquo;propracovaný a standardní&amp;rdquo; a zároveň zcela prostý jakéhokoli základu v poznatcích o realitě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro případ, že se nad tím na MPSV někdo zamýšlí, se dopustím jednoho, na tomto blogu nikoli posledního, &amp;ldquo;jak se to dělá v Británii&amp;rdquo;. Vzpomněl jsem si na to, protože jsem tento týden na internetu zahlédl &lt;a href=&#34;http://www.lowpay.gov.uk/lowpay/report/pdf/9305-BIS-Low_Pay-Accessible6.pdf&#34;&gt;zprávu britské Low Pay Commission&lt;/a&gt; o tom, jestli je potřeba zvyšit britskou minimální mzdu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O co jde? V krátkosti: zavedení a systém stanovování výše minimální mzdy bylo jedním z &lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/sites/default/files/the_mimimum_wage.pdf&#34;&gt;úspěchů při tvorbě veřejných politik&lt;/a&gt;, na kterých se před nedávnem shodla skupina expertů ze státní správy.[
](&lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/our-work/better-policy-making/policy-successes&#34;&gt;http://www.instituteforgovernment.org.uk/our-work/better-policy-making/policy-successes&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/sites/default/files/the_mimimum_wage.pdf&#34;&gt;Krátká studie&lt;/a&gt; vzešlá ze setkáná expertů vysvětluje, jak zavedení minimální mzdy probíhalo, jak systém minimální mzdy funguje, a proč jej lze považovat za jeden z významných úspěchů posledních let. Studie stojí za přečtení celá, ale ve zkratce alespoň pár hlavních bodů:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Výši minimální mzdy každý rok v &lt;a href=&#34;http://www.lowpay.gov.uk/lowpay/report/pdf/9305-BIS-Low_Pay-Accessible6.pdf&#34;&gt;rozsáhlé zprávě&lt;/a&gt; reviduje odborná komise, tzv. Low Pay Commission. V té sedí akademičtí ekonomové, ale i zástupci odborů a zaměstnavatelů.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;V Low Pay Commission se schází perspektivy odborů a firem - pro český kontext je podstatné, že je to forum na způsob tripartity, ale podle všeho konstruktivnější, postavené na informacích a odbornosti spíše než na silovém vyjednávání a &amp;ldquo;povinné konzultaci sociálních partnerů&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Protože se podařilo nastavit důvěryhodný systém stanovování výše minimální mzdy, za minimální mzdu se postavila levice i pravice - bylo tedy možné &amp;ldquo;nechat systém běžet&amp;rdquo; aniž by jej konzervativci po pozdějším nástupu k moci zrušili. To by se jim ostatně vymstilo, protože mapování situace, které Low Pay Commission provádí, ukázalo, že minimální mzda trhu práce neuškodila a některým zranitelným skupinám pomohla. Před volbami v roce 2005 dnešní premiér, tehdy stínový ministr průmyslu, uznal že &amp;ldquo;s minimální mzdou to dopadlo lépe, než jsme čekali.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Podstatné bylo i to, že labouristé, kteří s návrhem přišli, věc patřičně připravili už v opozici. Přitom se poučili z minulosti -  v 80. letech špatně připravený návrh na zavedení minimální mzdy, obsažený ve volebním programu, přispěl k volební porážce strany. Ostatně i z české praxe víme, že špatně provedené nápady často zdiskreditují jakékoli další pokusy řešit podstatné problémy.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zmíněná komise není technokratický nástroj, jak důležitou otázku vyjmout z rukou politiků. Je to nástroj, jak opatření zavedené na politickou objednávku voličů a stranických programů realizovat inteligentně, na základě nejlepších odborných poznatků.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Politická otázka totiž zní, zda minimální mzdu chceme. Na tom jsme se v Česku shodli, soudě podle toho, že ji pravice nezrušila. Pak bychom se měli bavit o tom, jak  stanovovat výši minimální mzdy, která bude mít požadovaný efekt a minimální negativní dopady. To už je otázka empirická. Právě tady může nějaký institucionalizovaný odborný aparát pomoct.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z takové komise, byla-li by v Česku zavedena, by musela padat konkrétní doporučení v duchu &amp;ldquo;zvýšit, nebo snížit, o tolik a tolik&amp;rdquo;. Měli bychom tedy konečně jeden poradní orgán, který by nebyl jen místem pro ventilování marných nářků dotčených stran a jehož závěry by vláda nemohla ignorovat či provoz sboru sabotovat, jako to u některých poradních sborů dělá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Navíc by to vládu přimělo komisi institucionalizovat, dát ji zázemí a jasně definovat požadavky na členy komise a výsledky jejich práce. Jinými slovy by to snad nebyl další NERV, kde u některých členů není jasné, proč jsou členy a jestli třeba nejsou ve střetu zajmu, a nejasné zadání pro celý sbor má za následek kolísavou kvalitu, intenzitu i koherentnost práce NERV i jednotlivých členů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I Británie má s &lt;em&gt;evidence based policy&lt;/em&gt; problémy - ne vždy se daří dělat rozhodnutí na základě nejlepších možných poznatků, analýz a hodnocení dopadů. V případě stanovování mininimální mzdy se ale myslím můžeme poučit. Nejde ale ani tak o tu minimální mzdu - to poučení, které bychom si měli vzít, se týká způsobu rozhodování a tvorby veřejných politik obecně. Minimální mzda je v tom kontextu jen jednou z mnoha příležitostí ke zlepšení.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
