<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Texty on Petr Bouchal</title>
    <link>https://petrbouchal.xyz/cz/post/</link>
    <description>Recent content in Texty on Petr Bouchal</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 24 Jul 2020 14:05:48 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://petrbouchal.xyz/cz/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>všezvěd 0.1 aneb jak na data o školách</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/post/vsezved/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/post/vsezved/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;https://petrbouchal.xyz/cz/post/vsezved/index.cz_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;tl;dr: &lt;a href=&#34;https://petrbouchal.xyz/vsezved&#34;&gt;nový balík v R&lt;/a&gt; na využití dat z rejstříku škol&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Update: doplnil jsem &lt;a href=&#34;https://petrbouchal.xyz/post/rvest-time&#34;&gt;technický text o tom, jak část balíku funguje (v angličtině)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Základní data o školách jsou &lt;em&gt;labyrint&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I vyšel sem od sebe sám a ohlédati se počal mysle, odkud a jak začíti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Technicky vzato se bavíme o &lt;strong&gt;rejstříku škol a školských zařízení&lt;/strong&gt; a nepřímo i o &lt;strong&gt;rejstříku školských právnických osob&lt;/strong&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můžete mít data o školských právnických osobách, o školských zařízeních, o umístěních školských zařízení, nebo o oborech, které se v jednotlivých školách učí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anebo můžete mít základní kontaktní údaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dohromady to nejde.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Viděl sem všecky skutky, kteréž se dějí pod sluncem a aj všecko jest marnost a trápení ducha.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ministerstvo školství zveřejňuje open data té první sady výše - v &lt;a href=&#34;https://data.msmt.cz/dataset/rejstrik-skol-a-skolskych-zarizeni-cela-cr&#34;&gt;jednom obrovském XML souboru&lt;/a&gt;, popř. po krajích - ale pro každou školu jsou všechna data zaklíněna do sebe v jedné XML struktuře. (Jinak to taky můžeme mít &lt;a href=&#34;https://rejstriky.msmt.cz/rejskol/&#34;&gt;z vyhledávacího formuláře v omezeném množství a bez možnosti exportu&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak taky existuje server &lt;a href=&#34;http://stistko.uiv.cz/registr/vybskolrn.asp&#34;&gt;Štístko&lt;/a&gt;, kde za několika formuláři a čudlíky najdete polopoužitelný excel s kontaktními adresami a emaily škol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud cokoli z toho chcete používat opakovaně, neřkuli strojově, je to dost fuška.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Málo pak tu byl kdo zahálivý, všickni se prací nějakou zanášeli, ale kteréž práce (a tohoť bych se byl nikdý nenadál) nic nebyly než aneb hřičky dětinské aneb leda pachtování.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Proto je tu &lt;a href=&#34;https://petrbouchal.xyz/vsezved&#34;&gt;&lt;code&gt;{všezvěd}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;: balík v jazyce R, díky němuž se automatizovaně dostanete v vyčištěným datům podle vaší potřeby, bez nutnosti něco naklikávat, stahovat a konvertovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je v úplně první minimálně funkční verzi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co umí:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Z brány když vycházíme, vidím, že každému tomu ponabroušenému cejch dávají, po němž by, že mezi učence přináleží, poznán býti mohl, kalamář za pás, za ucho péro a do ruky prázdnou knihu k shledávání umění; i dostal sem toho také.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;načíst kteroukoli ze čtyř vrstev rejstříku škol (škola, školské zařízení, umístění, obory) z opendatového XML&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;načíst kontaktní údaje pro kteroukoli z těchto vrstev ze serveru Štístko, v případě potřeby i s filtrem (tj. například stáhnout ze serveru jen základní školy v okresu Semily)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Co to znamená:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;„Do jakéž sme toto pak apatéky vešli?“ „Do apatéky,“ řekl tlumočník, „kdež se lékové proti neduhům mysli chovají, a ta vlastním jménem bibliotéka slove.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;v datech jsou adresy (včetně kódu adresních bodů podle ČÚZK), kapacity škol, ředitelé, statutáři, zřizovatelé a různé kategorizace&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;každá škola a školské zařízení mají své ID (REDIZO, resp. IZO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;je to primárně registr, tj. nejsou tam žádné “živé” údaje o školách (jak jsou dobré nebo špatné, co se v nich děje atd.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Co (zatím) neumí:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I šli sme a uvedli mne na nějaký plac, uprostřed něhož uzřím veliký rozložitý strom, na němž všelijaké lístí a všelijaké ovoce (v škořepinách všecko) rostlo, pravili mu Natura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://data.msmt.cz/dataset/rejstrik-spo&#34;&gt;rejstřík školských právnických osob&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;stáhnout XML jen pro jednoltivé kraje (tyto exporty se v katalogu objevily až nedávno)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyzobávat data o statutárech z opendatového XML, byť tam jsou i s adresami trvalého pobytu…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;žádná “živá” data o školách, která vytváří statistický aparát resortu školství (ročenky, kvanta různých exportů z výkazů od škol a ad hoc sběrů dat)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A kdo to je: Protože data o školách jsou labyrint a ve školách se učí celý ráj světa, průvodce po datech se jmenuje Všezvěd, stejně jako průvodce Poutníka v &lt;em&gt;Komenského Labyrintu světa a ráji srdce&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možná se měl spíš jmenovat Mámil, jako Poutníkův průvodce? Nebo je to vlastně celé &lt;em&gt;lusthauz&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Illustritati Tuae devotus cliens.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O stavu vládnutí (ad Česko 2030)</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/post/vladnuti/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/post/vladnuti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Česko, navzdory steskům, &lt;a href=&#34;https://www.cr2030.cz/&#34;&gt;má svoji velkou strategii&lt;/a&gt;. Problém, jako u mnoha strategií, je v přijetí strategie mezi politiky a úřady - a proto pak i v implementaci.
Zjednodušeně řečeno: cíle a opatření navržené v této střešní strategii jsou rozumné; problém je v tom, že reálná aktivita veřejných institucí často směřuje k jiným cílům nebo protichůdně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ale&lt;/strong&gt;: jako vedlejší následek vzniku této strategie jsme získali jeden z nejucelenějších pokusů o pravidelné vyhodnocení toho, jak se Česku daří nebo nedaří posouvat se k vytyčeným cílům.
A jako vedlejší efekt tohoto cvičení dostáváme docela dobrou mapu poznatků o vývoji v klíčových oblastech života.
(A tím i upozornění na onen zádrhel, že se strategie a reálná činnost státu rozchází.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První vyhodnocení právě probíhá (dotyčné dokumenty jsou nebo právě prošly meziresortním připomínkováním) a lidé z MŽP své poznatky prezentovali na &lt;a href=&#34;https://www.mzp.cz/cz/forum_udrzitelneho_rozvoje_2020&#34;&gt;Fóru udržitelného rozvoje, které proběhlo minulý týden&lt;/a&gt;.
Garantům strategie je ke cti, že si k prezentaci každého tématu pozvali i expertní respondenty, kteří měli za úkol okomentovat draft hodnoticí zprávy a přidat svoje komentáře k tématu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sám jsem na konferenci vystupoval jako respondent ke kapitole Vládnutí. Dík patří Martinu Poláškovi za přizvání.
Níže kopíruji svoje poznámky, kterých jsem se v těch pár minutách svého vstupu docela držel.
Pod nimi pak je kompletní &lt;a href=&#34;#videa&#34;&gt;záznam&lt;/a&gt; online akce; za shlédnutí rozhodně stojí i diskuse k jiným kapitolám - jak prezentace MŽP, tak reakce respondentů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trochu nešikovné je, že zatím není k mání text zprávy - až se to změní, odkážu na něj.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;poznámky-k-vyhodnocení-čr-2030-a-stavu-vládnutí&#34;&gt;Poznámky k vyhodnocení ČR 2030 a stavu vládnutí&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Děkuji Martinovi a kolegům za přizvání a možnost přispět svými komentáři. Taky jim chci poděkovat za dobře odvedenou práci na zhodnocení vývoje v oblasti vládnutí - jak ještě rozvedu, nastavují tím férové a užitečné zrcadlo českým veřejným institucím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rád bych nabídl několik poznámek a provokací, o kterých soudím, že by mohly být užitečné jak pro publikum dnešní akce, tak pro tým ČR 2030 při jejich práci na zkvalitňování a vyhodnocování vládnutí v Česku. Dovolím si poznámky seskupit do tří okruhů. První je reflexe na samotný dokument ČR 2030 a jeho hodnoticí mechanismy ve světle první hodnoticí zprávy. Druhý okruh se týká bílých míst, která zatím v poznání vládnutí v Česku prizmatem ČR2030 zůstala a která by stálo za to vyplnit. A zatřetí si dovolím několik poznámek k rozvoji vládnutí v kontextu pandemie Covid-19.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-čr-2030&#34;&gt;1. ČR 2030&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;První hodnoticí zpráva ukazuje, že cíle ČR 2030 v oblasti vládnutí jsou smysluplné a užitečné, stejně jako způsob vyhodnocování toho, co se v oblasti daří a nedaří.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pozná se to podle toho, že hodnoticí zpráva není výčtem proběhlých aktivit bez vazby na skutečné výsledky, jak tomu bývá u mnoha českých strategií a reportovacích cvičení s nimi spojených.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pozná se to taky podle toho, že hodnoticí zpráva ukazuje na oblasti, kde se něco nedaří. V tom je možná výhoda zvláštní pozice této strategie, kdy její implementaci má na starosti ledaskdo, jen ne její gestor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zvláště cenné je, že ČR 2030 pracuje s pojmem vládnutí, nikoli veřejná správa, a ve snahách o porozumění problematice se tedy dotýká nejen fungování veřejného sektoru, ale i dopadu širšího rámce demokratického dění, včetně např. voleb, důvěry v instituce a inkluzivity politických procesů.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Z těchto všech důvodů je ČR 2020 lepší podklad k veřejné diskusi o kvalitě vládnutí než většina vyhodnocení veřejných strategií v této oblasti. Já se teď pokusím o několik provokací, jak udělat ČR2030 ještě užitečnější a relevantnější v dalších letech.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-co-by-šlo-lépevyplnit-bílá-místa&#34;&gt;2. Co by šlo lépe/vyplnit bílá místa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ať už potenciální úpravou cílů nebo způsobu vyhodnocování&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Vzít pojem vládnutí ještě víc vážně a ještě více se zajímat o dění mimo veřejné instituce, popř. jak dobře stát vytváří podmínky pro to, aby se na zkvalitňování vládnutí mohli podílet i aktéři mimo stát&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;např. silným tématem ČR 2030 i detailnějších koncepcí je práce s daty a jejich sdílení; současná situace ukazuje, že významný příspěvek k řešení veřejněpolitických problémů mohou přinést i aktéři mimo stát - akademici, dobrovolníci atd., a to právě tím, že budou moci pracovat s veřejnými daty. Zpráva se toho částečně dotýká zmínkou o aktivitách v oblasti otevřených dat, ale bylo by dobré zajímat se o to i na úrovni výsledku, tj. zda opravdu jsou např. zda akademici mají od státu k dispozici taková data&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;u dat existuje několik motivací k jejich zveřejňování: transparentnost, podpora komerčních využití, a podpora efektivity vládnutí - u nás klademe důraz na první a druhé, méně na to třetí&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;to stejné platí i v jiných oblastech, kde např. kýženou schopnost občanů aktivně se podílet na demokratických procesech často posilují aktéři z řad občanské společnosti. Je pochopitelné, že zprávan nemůže pojmout dění napříč všemi doménami společnosti, ale v některých oblastech by to stálo za zvážení.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tři poznámky k inkluzivitě. Je ke zvážení, zda rozšiřit pojem inkluzivity vládnutí&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;zajímat se i o schopnost veřejné správy vyhodnocovat dopady svých politik na různé skupiny lidí, včetně např. analýzy distributivních dopadů fiskálních politik, které často nejsou běžnou součástí materiálů.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stejně tak by bylo zajímavé se zajímat o zapojování různých skupin uživatelů do tvorby/reforem konkrétních veřejných služeb - to jsou cesty, které umožňují zvyšovat inkluzivitu vládnutí na úrovni konkrétního kontaktu občana se státem. A nás by mělo zajímat, jestli jsou tyto cesty využívány. Tedy nejen participace a deliberace při tvorbě politik, ale i zapojení uživatelů při tvorbě služeb. (Zpráva některé světlé příklady zmiňuje v kontextu inovací; do budoucna bychom se měli zajímat, nakolik s e tyto dnes u nás inovativní postupy stávají běžnými.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zpráva správně upozorňuje na nutnost zajímat se o inkluzivitu vládnutí v kontextu digitalizace; tady doplňuji, že toto téma začne být ještě palčivější v momentě, kdy stát přistoupí ke skutečné automatizaci veřejných služeb - pak se budeme muset zajímat i o inkluzivitu, potažmo nestrannost a nediskriminační fungování algoritmů a umělé inteligence.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A poslední oblast, kde by proces vyhodnocování kvality vládnutí v ČR 2030 mohl udělat velkou službu, pokud by se ho podařilo mírně rozšířit. Většina českých veřejných strategií postupuje v lepším případě tak, že popíše problém a následně vrší možná řešení. U těch kvalitnějších se lze dobrat aspoň vazby mezi problémem a řešením, často ale není vidět analýza příčiny daného problému. V oblasti veřejné správy se pak typicky setkáváme s řešeními, která se dlouhodobě buď nedaří realizovat, nebo nikam nevedou. Typickým opatřením uvnitř VS je &amp;ldquo;vyškolíme lidi&amp;rdquo; / &amp;ldquo;stanovíme někomu povinnost&amp;rdquo;. Příčiny dysfunkcí ve vládnutí jsou ale často v makrostrukturách vládnutí, v institucích, které jsou mimo veřejnou správu, případně rovnou ve sdílených myšlenkových vzorcích. Alespoň část těchto příčin by stálo za to prozkoumat a pokusit se ukázat možnosti řešení: například diagnóza popsaná v předkládané zprávě měla budit otázky ohledně struktur řízení úřadů - tedy makrorámci služebního zákona - nebo o rozhraní mezi politickým a úředním rozhodováním, tedy rolích politických kabinetů, procesu sestavování programového prohlášení atd.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-vládnutí-a-covid-19&#34;&gt;3. Vládnutí a COVID-19&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A nakonec pár poznámek v vývoji vládnutí v Česku v kontextu Covid-19. Pokusím se vynechat ty zjevné, které by člověka napadly při čtení zpráv, i ty co už zmínil Martin.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Nutnost efektivního strategického plánování i ve smyslu strategické agility - schopnosti přestát výkyvy, reagovat na změny atd. Obávám se, že většina stávajících rámců, které k posilování strategického řízení veřejná správa používá, tento aspekt nepojímá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Role dalších aktérů ve vládnutí: jejich důvěry ve vládu, jejich schopnost a ochotu akceptovat rozhodnutí veřejné správy, to, jak jim stát umožní podílet se na řešení problémů - ať už jsou to akademici, dobrovolníci, firmy. Příležitostí je zrekapitulovat těch posledních pár měsíců a pokusit se přijít na to, jak stát může účast na vládnutí a řešení veřejněpolitických problémů umožnit širšímu spektru aktérů - aby v budoucnu účast nevládních aktérů nebyla jen následkem a symbolem selhání, ale naopak známkou fungujícího systému vládnutí i za hranicemi veřejných institucí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Covid ukazuje, jak důležité je uvažovat o dopadu vládních politik a opatření na různé skupiny osob - a dosavadní vývoj taky ukazuje na důsledky nerovných dopadů minulých rozhodnutí. Důležité to bude i v kontextu poCovidového rozpočtového šetření, které přijde. Tam bude nutné, aby stát uměl vyhodnocovat distributivní dopady svých rozhodnutí, především těch fiskálních.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Šetření taky dopadne - a do jisté míry už dopadá - na samotné veřejné instituce. Důležité bude, aby veřejný sektor nereagoval tak, že seškrtá tzv. zbytné věci - což jsou často právě ty, které v delším horizontu přinášejí kvalitnější fungování institucí - a nedělal to nejnutnější stejně, jen v menším rozsahu a ve větším stresu. Rozpočtová restrikce by se měla stát impulzem k reformě a inovaci - je to těžké, ale mezinárodní zkušenosti ukazují, že to je možné.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;videa&#34;&gt;Videa&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;první-část-odkazhttpswwwfacebookcomudrzitelnyrozvojvideos197835915294289&#34;&gt;První část (&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/udrzitelnyrozvoj/videos/197835915294289&#34;&gt;odkaz&lt;/a&gt;)&lt;/h3&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://www.facebook.com/plugins/video.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fudrzitelnyrozvoj%2Fvideos%2F197835915294289%2F&amp;show_text=false&amp;width=734&amp;height=413&amp;appId&#34; width=&#34;734&#34; height=&#34;413&#34; style=&#34;border:none;overflow:hidden&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; allow=&#34;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; picture-in-picture; web-share&#34; allowFullScreen=&#34;true&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;h3 id=&#34;druhá-část-odkazhttpswwwfacebookcomudrzitelnyrozvojvideos291595925610673&#34;&gt;Druhá část (&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/udrzitelnyrozvoj/videos/291595925610673&#34;&gt;odkaz&lt;/a&gt;)&lt;/h3&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://www.facebook.com/plugins/video.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fudrzitelnyrozvoj%2Fvideos%291595925610673%2F&amp;show_text=false&amp;width=734&amp;height=413&amp;appId&#34; width=&#34;734&#34; height=&#34;413&#34; style=&#34;border:none;overflow:hidden&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; allow=&#34;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; picture-in-picture; web-share&#34; allowFullScreen=&#34;true&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
