<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reforma státní správy on Petr Bouchal</title>
    <link>https://petrbouchal.xyz/cz/tags/reforma-st%C3%A1tn%C3%AD-spr%C3%A1vy/</link>
    <description>Recent content in Reforma státní správy on Petr Bouchal</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 23 Jun 2013 13:08:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://petrbouchal.xyz/cz/tags/reforma-st%C3%A1tn%C3%AD-spr%C3%A1vy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Čtení na neděli: Pepek námořník, Albert Hirschman a odpolitizování úřednictva</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/cteni-na-nedeli-pepek-namornik-albert-hirschman-a-odpolitizovani-urednictva/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jun 2013 13:08:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/cteni-na-nedeli-pepek-namornik-albert-hirschman-a-odpolitizovani-urednictva/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inspirace pro reformátory státní správy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jak zajistit profesionalitu státní správy?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Britský nejvyšší kontrolní úřad (NAO) se &lt;a href=&#34;http://www.nao.org.uk/report/building-capability-in-the-senior-civil-service-to-meet-todays-challenges-2/&#34;&gt;pustil do stavu nejvyššího úřednictva&lt;/a&gt;. Doporučuji přečíst alespoň executive summary. Zpráva sama dává nahlédnout do toho, jaké informace britská státní správa (úřad vlády) má o svých seniorních úřednících - kdo jsou, co umí, co mají za sebou, koho lze kam povýšit - což je mimochodem předpoklad jakéhokoli kariérního systému, který by umožňoval povyšovat stávající úředníky bez výběrových řízení. NAO hořekuje, že stávající informace stojí za houby - &lt;strong&gt;kéž by byly v Česku nějaké známky toho, že Ministerstvo vnitra nebo Úřad ví o státních úřednících aspoň to, co ví britská vláda o svých&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;V reakci se objevily podnětné úvahy o tom, že seniorní úředníci často pykají za &lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/public-leaders-network/2013/jun/17/nao-report-doomed-financial-management&#34;&gt;vrtkavost svých politických pánů&lt;/a&gt;, a o tom, jak výkonnost státní správy podpořit &lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/public-leaders-network/2013/jun/17/nao-report-doomed-financial-management&#34;&gt;radikální reformou&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jak zajistit odpovědnost úředníků a přitom neohrozit jejich politickou nezávislost?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Britský think tank IPPR publikoval &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/publications/accountability-and-responsiveness-in-the-senior-civil-service&#34;&gt;studii&lt;/a&gt;, objednanou britskou vládou, která zodpovídá na otázku** jak nastavit vztah mezi ministry a vysokými úředníky**. Zpráva může sloužit jednak jako mustr, jak o těchto problémech uvažovat, jednak jako zdroj informací o tom, jak vztah mezi úředníky a ministry funguje v několika dalších zemích (mj. Kanada, Švédsko, Francie, Singapur). Je zde i diskuse ministerských kabinetů a poradců.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Podobné tematické i geografické území pokrývá&lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/news/latest/ministers-should-have-final-say-over-appointment-permanent-secretaries-%E2%80%93-new-report-0&#34;&gt; i text mých kolegů&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;K oběma publikacím se brzy vrátím v podrobnějším postu k problematice odpolitizování státní správy. Ta je jednou z největších slabin současného vládního návrhu zákona o úřednících.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;A jak zajistit, aby státní správa uměla dělat to, co veřejnost potřebuje?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Vláda  australského federálního státu Victoria si položila otázku &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.thegovlab.org/the-21st-century-public-servant/&#34;&gt;&amp;ldquo;Jak má vypadat státní úředník 21. století?&amp;quot;&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; Skvělá inspirace pro kohokoli, kdo chce reformu státní správy začít zodpovězením otázky, k čemu vlastně státní správa je a co po ní chceme&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Na Novém Zélandu &lt;a href=&#34;http://www.listener.co.nz/current-affairs/politics/revealed-damning-better-public-services-report/&#34;&gt;prosákl na veřejnost audit realizace velké reformy státní správy.&lt;/a&gt; Ministři a úředníci nejsou nadšeni, ale veřejnost a experti mohou nahlédnout do úskalí radikálních reforem mašinerie státu.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Americká federální vláda se pustila do &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.whitehouse.gov/digitalgov/about&#34;&gt;důkladné generálky poskytování služeb online&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Základnou každé takové snahy musí být rozumný přístup k tomu, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;jak státní správa dělá IT&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt; Tohle video to vysvětluje výborně ve 3 minutách.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;[youtube=http://www.youtube.com/watch?v=02__3UTqXmU]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inspirace (a zábava, popravdě) pro policy makery a policy analytiky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šokující odhalení!&lt;/strong&gt; Nesmrtelná story o Pepkovi námořníkovi a o tom, jak zdravý je špenát, &lt;a href=&#34;//www.bbc.co.uk/news/blogs-magazine-monitor-22902556&#34;&gt;vznikla následkem chyby v desetinné čárce&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pozor na vyvozování velkých závěrů z malých čísel ve velkém množství dat:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.newstatesman.com/economics/2013/06/government-needs-stop-ignoring-social-disaster-women-deserts&#34;&gt;Declan Gaffney velice zábavně rozstřelil studii&lt;/a&gt; jednoho think tanku, který tvrdí, že v Británii objevil &lt;a href=&#34;http://www.centreforsocialjustice.org.uk/publications/fractured-families-why-stability-matters&#34;&gt;&amp;ldquo;pouště bez mužů&amp;rdquo;&lt;/a&gt;, kde údajně spousty dětí vyrůstají bez mužských vzorů nejen v rodině, ale i ve svém fyzickém okolí obecně. Problém je v tom, že výzkumníci počítali velice malé oblasti v datech ze sčítání lidu (někdy až na úrovní několika domů), kde je z nějakého důvodu nízký podíl mužů v populaci, a vyvodili z toho silné závery. Skvělé čtení o tom, jak nedělat aplikovaný společenskovědní výzkum.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jonathan Portes, šéf think tanku National Institute for Economic and Social Research, &lt;a href=&#34;http://www.lrb.co.uk/v35/n12/jonathan-portes/an-exercise-in-scapegoating&#34;&gt;recenzuje&lt;/a&gt; nedávnou knihu Davida Goodharta (mj. editora časopisu New Statesmen, na jehož webu visí text zmíněný výše). Goodhart popisuje, jak imigrace rozbíjí britskou společnost. Portes velice jasně ukazuje, kde kniha stojí na důkazech, kde na dojmech, a kde si sama protiřečí. Dobrý příklad toho, &lt;strong&gt;jak může vypadat text experta, který je podložený a přesný a zároveň čitelný&lt;/strong&gt;. Watch this space - LRB, kde recenze vyšla, brzy otiskne i reakci autora knihy.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bulvár občas dá do titulku nesmyslná čísla ne proto, že si je vymyslí, ale protože &lt;strong&gt;sami akademici čísla podávají tak, že je ani mnozí experti neumí správně interpretova&lt;/strong&gt;t. Davis Spiegelhalter, cambridgeský specialista na riziko a pravděpodobnost, &lt;a href=&#34;http://understandinguncertainty.org/how-can-2-become-20&#34;&gt;vysvětluje, jak fungují &amp;ldquo;odds ratios&amp;rdquo;&lt;/a&gt; (pomůže mi někdo prosím s českým termínem?) a proč jeden britský bulvární deník popsal riziko vedlejších účinků léku na snižování cholesterolu jako 20% místo 2%.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Stejný David Spiegelhalter stojí za webem &lt;a href=&#34;http://thenormchronicles.com/&#34;&gt;The Norm Chronicles&lt;/a&gt; (web doprovází stejnojmennou knihu), který ukazuje, &lt;strong&gt;jak lze smysluplně prezentovat rizika různých negativních jevů&lt;/strong&gt; - jak moc mi zkrátí život, když si každý den dám tři drinky? A jak to srovnat s rizikem, že se mnou spadne letadlo?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ft.com/intl/cms/s/0/9ebb553e-d8ff-11e2-84fa-00144feab7de.html#axzz2WwFMbj9W&#34;&gt;Průvodce nerda rizikem v podělané (upršené) Británii:&lt;/a&gt; včerejší Financial Times otiskly článek o tom, jak uvažovat o pravděpodobnosti a nejistotě&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;In the old days, when economists did less maths, they drew a distinction between risk and uncertainty. Risky outcomes can be calculated with numeric probabilities. With uncertainty, we just don’t know. The crisis happened in part because banks conflated risk with uncertainty – what John Maynard Keynes called the “dark forces of time and ignorance which envelop our future”.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nerdy wonky četba o ekonomické historii a všem co s tím souvisí&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vyšel &lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.uk/Worldly-Philosopher-Odyssey-Albert-Hirschman/dp/0691155674/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;amp;qid=1371990675&amp;amp;sr=8-1&amp;amp;keywords=hirschman+biography&#34;&gt;životopis nedávno zesnulého Alberta Hirschmana&lt;/a&gt;,&lt;/strong&gt; nobelisty, ekonoma s velmi širokým záběrem a podle biografie taky nesmírně zajímavého člověka, jehož příběh je odrazem dvacátého století. &lt;a href=&#34;http://www.nybooks.com/articles/archives/2013/may/23/albert-hirschman-original-thinker/?pagination=false&#34;&gt;Cass Sunstein napsal recenzi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hirschmann, který vyrostl v meziválečném Berlíně, toho dost stihl ještě před začátkem akademické kariéry: před válkou pomohl dostat z Francie Hannu Arendt a Marca Chagalla; následně z Francie sám došel pěšky do Španělska - s Montaignovými Eseji v batohu; působil jako překladatel při poválečném tribunálu s německými válečnými zločinci; a podílel se na vzniku Marschallova plánu. Kromě ekonomie (schématem Exit-Voice-Loyalty počínaje a Hirschman-Herfindahlovým indexem konče) Hirschman napsal i knížky s mnohem širším dopadem na uvažování o společnosti - o politické argumentaci, o účasti na věcech veřejných a o protestních hnutích.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Za kolik se prodá Vojenský vlečkový úřad?</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/za-kolik-se-proda-vojensky-vleckovy-urad/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2013 23:08:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/za-kolik-se-proda-vojensky-vleckovy-urad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/80/Train_Leaving_the_Depot%2C_Mt._Washington_Railroad.jpg/607px-Train_Leaving_the_Depot%2C_Mt._Washington_Railroad.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;Úřadů se stát typicky zbavuje tehdy, když jsou zbytečné, nejčastěji tak, že je zruší. Co kdyby ale ve státní správě vznikl úřad, který je tak úspěšný, že si jej s chutí někdo koupí – třeba jeho vlastní zaměstnanci?&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;V Británii se to povedlo: &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/organisations/behavioural-insights-team&#34;&gt;Behavioural Insights Team&lt;/a&gt; (BIT), součást úřadu vlády, v nejbližších týdnech &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/news/government-launches-competition-to-find-a-commercial-partner-for-the-behavioural-insights-team&#34;&gt;přejde do vlastnictví svých zaměstnanců a investorů&lt;/a&gt;. Jedná se o skupinu méně než 10 lidí, kteří soustavnou aplikací poznatků behaviorální vědy* a vlastního výzkumu &lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/politics/2013/may/02/nudge-unit-has-it-worked&#34;&gt;ušetřili britskému státu desítky milionů liber &lt;/a&gt;a pomohli zlepšit efektivitu státu v několika oblastech, od výběru daní po provoz úřadů práce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O služby týmu je ve státní správě i ve světe takový zájem, že se vláda rozhodla z BIT udělat podnikatelský projekt: stát si ponechá podíl, podílníky se stanou i zaměstnanci, a do projektu vstoupí soukromý investor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jestli to zní zběsile, je to proto, že to možná zběsilé je. Existuje &lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/society/2013/may/07/government-nudge-unit-spinoffs-costly&#34;&gt;spousta důvodů&lt;/a&gt;, proč se do něčeho takového nepouštět. Ale co je důležitější: ukazuje to, že i státní správa je schopná vyprodukovat něco, co se může stát docela regulérním vývozním artiklem. Estonsko se svou radikální elektronizací státní správy je na dobré cestě dosáhnout něčeho podobného – zástupy expertů ze světa se jezdí podívat do Tallinnu dívat, jak se něco takového dělá. S trochou nadsázky se chce povzdechnout, že jediný následek kvalit české státní správy, který prospěl českému exportu, je zatím &lt;a href=&#34;http://online.wsj.com/article/SB10001424052702303360504577408381452443206.html&#34;&gt;cestovní kancelář CorruptTour&lt;/a&gt;. Tak to ale nemusí a nesmí zůstat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejde samozřejmě o to vyrábět kusy státní správy, které budeme někomu prodávat nebo vystavovat ve vitrínce. Jde o to to si uvědomit, že je možné zařídit podmínky, ve kterých mohou ve státní správě vznikat zajimavé a inovativní věci, které umožní státu lépe plnit úkoly, které po nich občané oprávněně požadují.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nutným začátkem je udělat ze státní správy místo, kde si lidé, kteří tam pracují, mohou být jisti tím, že jejich kolegové a nadřízení jsou na svých místech pro své schopnosti**; že oni sami budou za své výsledky hodnoceni; že se budou moci učit a rozvíjet; že nabytou expertizu budou moci zhodnotit a odbornou radou pomoci státu dobře fungovat, aniž by je za to politici vyměnili, a tak dále.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Většina z toho je běh na dlouhou trať, ale začátkem musí být dobrý zákon o úřednících. Ne takový, který už na první pohled vznikl jen proto, aby byl, ale takový, který vezme vážně fakt, že i státní správa může být horší nebo lepší, a dá si za cíl pomoct vytvořit státní správu skvělou, která dokáže i výjimečné věci. Nějaký ten úřad-vývozní artikl by byl skvělým, byť trochu hloupým, měřítkem úspěchu.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Behavioviorální věda kombinuje poznatky z psychologie a ekonomie a snaží se odhalovat, jak a proč se naše rozhodování odlišuje od toho, které popisuje klasické ekonomie, tj. od racionality. Podle toho lze navrhovat mj. i fungování veřejných služeb. Skvěle tyto poznatky shrnul Daniel Kahneman v knize, která česky vyšla jako Myšlení, rychlé a pomalé. S kolegou Amosem Tverskym položil základy oboru a získal za to Nobelovu cenu. Řadu možností využití těchto poznatků ve veřejné politice popsali v knize Nudge (česky jako Šťouch) Richard Thaler a Cass Sunstein. Sunstein nyní vydává knihu (s názvem Simpler) o svých zkušenostech s aplikací svých receptů přímo v Bílém domě - viz &lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/events/cass-sunstein-simplification-and-nudging&#34;&gt;související přednášku.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;** Nákup a prodej úřadů se zdá být známkou horního i dolního konce stupnice kvality úřadů. Ještě v devatenáctém století, před reformami, které zavedly najímání úředníků na základě jejich kvalit, byla např. britská státní správa tak zkorumpovaná, že bohatí aristokraté běžně kupovali svým hloupějším synkům posty ve veřejné správě. Je na čase, abychom i my urychlili posun směrem k tomu druhému pólu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
