<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Minimální mzda on Petr Bouchal</title>
    <link>/cz/tags/minim%C3%A1ln%C3%AD-mzda/</link>
    <description>Recent content in Minimální mzda on Petr Bouchal</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Apr 2013 13:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/cz/tags/minim%C3%A1ln%C3%AD-mzda/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Jak (ne)stanovovat minimální mzdu</title>
      <link>/cz/byrokrates/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2013 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cz/byrokrates/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se zpožděním jsem si pustil &lt;a href=&#34;http://www.ceskatelevize.cz/specialy/hydepark/9.4.2013/&#34;&gt;Hydepark ČT24 z 9. dubna&lt;/a&gt; s &lt;a href=&#34;http://blog.aktualne.centrum.cz/blogy/daniel-munich.php&#34;&gt;Danielem Münichem&lt;/a&gt; o navrhovaných opatřeních na podporu zaměstnanosti a dalších tématech.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Kromě věcně výborných vstupů patří Danovi velké díky i za to, že jeho odpověď na téměř všechny otázky zněla, ve zkratce, &amp;ldquo;potřebujeme politiku založenou na důkazech&amp;rdquo;. Problém v rozhodování ve veřejné správě je často v tom, že:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;stát nemá dobrý popis daného problému (např. pořádně nevíme, co se děje na pracovním trhu);&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;nemáme ve zvyku zajímat se o to, jaké konkrétní dopady bude mít jedno nebo druhé opatření a zpětně o to, jestli zvolené opatření mělo požadovaný efekt. &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Řečeno slovy &lt;em&gt;policy wonks&lt;/em&gt; neumíme v Česku dělat veřejnou politiku založenou na důkazech - &lt;em&gt;evidence based policy&lt;/em&gt;. Od 35. minuty dál se Dan dotkl i toho, proč to tak je - politická kultura a vzdělávací systém podle něj generují politiky, policy makery a novináře, kteří číslům a analýze nevěří; není poptávka ani schopnost podklady pro rozhodování používat. Nejsou to ale obecné řeči - v průběhu rozhovoru přichází i popis konkrétních slabých míst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tedy konkrétně: zaujal mě tento skvělý a ve zvukovém podání zábavný úsek kolem 18. minuty o tom, jak se stanovuje minimální mzda:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;V přepisu se ztratil jemný humor, který vyplývá ze záznamu – totiž že proces stanovování minimální mzdy může být  &amp;ldquo;propracovaný a standardní&amp;rdquo; a zároveň zcela prostý jakéhokoli základu v poznatcích o realitě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro případ, že se nad tím na MPSV někdo zamýšlí, se dopustím jednoho, na tomto blogu nikoli posledního, &amp;ldquo;jak se to dělá v Británii&amp;rdquo;. Vzpomněl jsem si na to, protože jsem tento týden na internetu zahlédl &lt;a href=&#34;http://www.lowpay.gov.uk/lowpay/report/pdf/9305-BIS-Low_Pay-Accessible6.pdf&#34;&gt;zprávu britské Low Pay Commission&lt;/a&gt; o tom, jestli je potřeba zvyšit britskou minimální mzdu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O co jde? V krátkosti: zavedení a systém stanovování výše minimální mzdy bylo jedním z &lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/sites/default/files/the_mimimum_wage.pdf&#34;&gt;úspěchů při tvorbě veřejných politik&lt;/a&gt;, na kterých se před nedávnem shodla skupina expertů ze státní správy.[
](&lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/our-work/better-policy-making/policy-successes&#34;&gt;http://www.instituteforgovernment.org.uk/our-work/better-policy-making/policy-successes&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/sites/default/files/the_mimimum_wage.pdf&#34;&gt;Krátká studie&lt;/a&gt; vzešlá ze setkáná expertů vysvětluje, jak zavedení minimální mzdy probíhalo, jak systém minimální mzdy funguje, a proč jej lze považovat za jeden z významných úspěchů posledních let. Studie stojí za přečtení celá, ale ve zkratce alespoň pár hlavních bodů:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Výši minimální mzdy každý rok v &lt;a href=&#34;http://www.lowpay.gov.uk/lowpay/report/pdf/9305-BIS-Low_Pay-Accessible6.pdf&#34;&gt;rozsáhlé zprávě&lt;/a&gt; reviduje odborná komise, tzv. Low Pay Commission. V té sedí akademičtí ekonomové, ale i zástupci odborů a zaměstnavatelů.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;V Low Pay Commission se schází perspektivy odborů a firem - pro český kontext je podstatné, že je to forum na způsob tripartity, ale podle všeho konstruktivnější, postavené na informacích a odbornosti spíše než na silovém vyjednávání a &amp;ldquo;povinné konzultaci sociálních partnerů&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Protože se podařilo nastavit důvěryhodný systém stanovování výše minimální mzdy, za minimální mzdu se postavila levice i pravice - bylo tedy možné &amp;ldquo;nechat systém běžet&amp;rdquo; aniž by jej konzervativci po pozdějším nástupu k moci zrušili. To by se jim ostatně vymstilo, protože mapování situace, které Low Pay Commission provádí, ukázalo, že minimální mzda trhu práce neuškodila a některým zranitelným skupinám pomohla. Před volbami v roce 2005 dnešní premiér, tehdy stínový ministr průmyslu, uznal že &amp;ldquo;s minimální mzdou to dopadlo lépe, než jsme čekali.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Podstatné bylo i to, že labouristé, kteří s návrhem přišli, věc patřičně připravili už v opozici. Přitom se poučili z minulosti -  v 80. letech špatně připravený návrh na zavedení minimální mzdy, obsažený ve volebním programu, přispěl k volební porážce strany. Ostatně i z české praxe víme, že špatně provedené nápady často zdiskreditují jakékoli další pokusy řešit podstatné problémy.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zmíněná komise není technokratický nástroj, jak důležitou otázku vyjmout z rukou politiků. Je to nástroj, jak opatření zavedené na politickou objednávku voličů a stranických programů realizovat inteligentně, na základě nejlepších odborných poznatků.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Politická otázka totiž zní, zda minimální mzdu chceme. Na tom jsme se v Česku shodli, soudě podle toho, že ji pravice nezrušila. Pak bychom se měli bavit o tom, jak  stanovovat výši minimální mzdy, která bude mít požadovaný efekt a minimální negativní dopady. To už je otázka empirická. Právě tady může nějaký institucionalizovaný odborný aparát pomoct.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z takové komise, byla-li by v Česku zavedena, by musela padat konkrétní doporučení v duchu &amp;ldquo;zvýšit, nebo snížit, o tolik a tolik&amp;rdquo;. Měli bychom tedy konečně jeden poradní orgán, který by nebyl jen místem pro ventilování marných nářků dotčených stran a jehož závěry by vláda nemohla ignorovat či provoz sboru sabotovat, jako to u některých poradních sborů dělá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Navíc by to vládu přimělo komisi institucionalizovat, dát ji zázemí a jasně definovat požadavky na členy komise a výsledky jejich práce. Jinými slovy by to snad nebyl další NERV, kde u některých členů není jasné, proč jsou členy a jestli třeba nejsou ve střetu zajmu, a nejasné zadání pro celý sbor má za následek kolísavou kvalitu, intenzitu i koherentnost práce NERV i jednotlivých členů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I Británie má s &lt;em&gt;evidence based policy&lt;/em&gt; problémy - ne vždy se daří dělat rozhodnutí na základě nejlepších možných poznatků, analýz a hodnocení dopadů. V případě stanovování mininimální mzdy se ale myslím můžeme poučit. Nejde ale ani tak o tu minimální mzdu - to poučení, které bychom si měli vzít, se týká způsobu rozhodování a tvorby veřejných politik obecně. Minimální mzda je v tom kontextu jen jednou z mnoha příležitostí ke zlepšení.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
