<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Evidence based policy on Petr Bouchal</title>
    <link>https://petrbouchal.xyz/cz/tags/evidence-based-policy/</link>
    <description>Recent content in Evidence based policy on Petr Bouchal</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Mar 2016 20:49:57 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://petrbouchal.xyz/cz/tags/evidence-based-policy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Randomizátoři a ti druzí</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/randomizatori-a-ti-druzi/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 20:49:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/randomizatori-a-ti-druzi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[caption id=&amp;quot;attachment_785&amp;rdquo; align=&amp;quot;alignright&amp;rdquo; width=&amp;quot;700&amp;rdquo;]&lt;img src=&#34;http://emmatomkinson.files.wordpress.com/2013/05/rct1.png?w=1400&#34; alt=&#34;RCT&#34;&gt; Laura Haynes et al., Test, Learn, Adapt, UK Cabinet Office, 2012[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Tentokrát pár odkazů a poznámek na téma radnomizované experimenty a &amp;ldquo;co funguje&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ricardo Hausmann  se před pár týdny &lt;a href=&#34;https://www.project-syndicate.org/commentary/evidence-based-policy-problems-by-ricardo-hausmann-2016-02&#34;&gt;opřel do randomizovaných experimentů&lt;/a&gt; coby nástroje zjišťování &amp;ldquo;what works&amp;rdquo;. Zopakoval známé slabé stránky RCTs - ve zkratce: &amp;ldquo;že to fungovalo tam, kde jste udělali experiment, neznamená, že to funguje&amp;rdquo; - a místo randomizace celých intervencí navrhuje, abychom otázku &amp;ldquo;co funguje?&amp;rdquo; odpovídali pomocí iterativního učení se - tedy abychom v každé veřejné intervenci identifikovali jednotlivé součástky a následně se cíleně a průběžně učili z toho, jak celá intervence funguje při různých kombinacích těchto součástek. Dobře tento přístup popisují harvardští rozvojoví ekonomové Lant Pritchett, Matt Andrews a Michael Woolcock (na které se Hausman taky odkazuje) v nedávném &lt;a href=&#34;http://bsc.cid.harvard.edu/files/bsc/files/doing_problem_driven_work_wp_307.pdf&#34;&gt;paperu&lt;/a&gt;; techničtější ale dobře pochopitelný popis je ve &lt;a href=&#34;http://www.cgdev.org/publication/its-all-about-mee-using-structured-experiential-learning-e-crawl-design-space&#34;&gt;starším paperu Lanta Pritchetta a kolegů&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dobrou, stručnou a ucelenou reakci na tuto polemiku s rozvojovým (a čím dál tím i mainstreamově evaluačním) konsensem sepsal &lt;a href=&#34;http://chrisblattman.com/2016/02/25/13667/&#34;&gt;Chris Blattman&lt;/a&gt;. Za přečtení stojí celá. Jako člověka s politologickým vzděláním mě zaujala tato věta:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Následoval ještě &lt;a href=&#34;http://chrisblattman.com/2016/02/29/13709/&#34;&gt;dodatek s odstupem&lt;/a&gt;, ve kterém se Blattman rozepisu o paralele mezi iterativním zjišťováním &amp;ldquo;co funguje&amp;rdquo; a modelem řízením Lean, známý z Toyoty:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;I think this is called the Lada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is the fundamental problem of aid. A bunch of planners have the power to decide and are only accountable to donors, most of whom seem happy to remain ignorant of the details or the actual success of their interventions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;People have put ahead randomized trials as an improvement over the current mess (including donors who quite fairly don’t know any other way to make this better).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now, trial-and-error innovation combined with randomized trails could be more powerful. That was my point. But make no mistake: both are still the tools of the inept planner.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;(Některým kolegům možná tyto věty něco připomínají&amp;hellip;)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;james-heckman-o-faktech-men-dopad-a-stavu-ekonometriehttpwwwecontalkorgarchives201601james-heckman-ohtml&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.econtalk.org/archives/2016/01/james_heckman_o.html&#34;&gt;James Heckman o faktech, měření dopadů a stavu ekonometrie&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Velmi, velmi doporučuji poslechnout si alespoň prvních 20 minut rozhovoru s jedním z veteránů empirické práce na veřejných politikách.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;jak-funguje-what-works-v-medicn&#34;&gt;Jak funguje &amp;ldquo;what works&amp;rdquo; v medicíně&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.kingsfund.org.uk/blog/2016/02/nice-a-terrible-beauty&#34;&gt;Text&lt;/a&gt; britského zdravotnického think tanku Kings Fund, který dobře ukazuje, jakou roli může v systému (zde zdravotnictví, ale může jít třeba o školství) hrát instituce obdařená nějakou mírou pravomoci rozhodovat, co je &amp;ldquo;dobrá praxe&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;But it has also been a beauty, in the way that, over the past 16 years, it has sought to balance an essentially unequal equation. Its elements include the interest of the taxpayer in the NHS being cost-effective. The interests of individual patients who, when not paying themselves, have little personal interest in cost-effectiveness – but who do nonetheless have a longer term interest (along with that of other taxpayers) in avoiding situations in which the cost _in_effective drives out the cost effective. The interests of clinicians who generally welcome guidance but detest instruction.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Což nás přibližuje otázce &amp;ldquo;když už víme, co funguje, proč se to nepoužívá?&amp;rdquo; Pár hezkých případových studií, shodou okolností taky medicínských, kdysi sepsal Atul Gawande v New Yorkeru v článku &lt;a href=&#34;http://www.newyorker.com/magazine/2013/07/29/slow-ideas&#34;&gt;Slow Ideas&lt;/a&gt;; nedávno se k tématu nešíření prokazatelně funkčních věcí &lt;a href=&#34;http://opinionator.blogs.nytimes.com/2016/02/29/dont-just-solve-a-problem-go-tell-the-world/&#34;&gt;vrátila&lt;/a&gt; Tina Rosenberg, která už pět let pro New York Times píše sloupek &lt;a href=&#34;http://opinionator.blogs.nytimes.com/category/fixes/?_r=0&#34;&gt;Fixes&lt;/a&gt;, ve kterém právě takováto šiřitelná řešení rozvojových problémů hledá a propaguje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako jednu z bariér šíření funkčních řešení Tina Rosenberg identifikuje všudypřítomné pobídky - v akademii, ve filantropii, na trhu - vymýšlet něco nového na úkor využívání existujících a otestovaných nápadů. Možná i v tom mohou být RCTs užitečné: tím, že dávají na stůl jasný (i když nedokonalý, pace Hausmann výše) stav poznání, nutí nás zamýšlet se nad tím, jak toto poznání využít, ne nutně jak zase vymyslet něco ještě chytřejšího. Na druhé straně: když budete poslouchat lidi a týmy, kteří pracují na sociálních inovacích, často zjistíte, že inovací se nemyslí něco nového, co se otestuje a může fungovat všude, ale právě něco, co vznikne iterací a testováním v daném prostředí, pro dané lidi, na řešení konkrétního problému. A jsme zpátky u Hausmanna a harvardských iterátorů: stav mysli, který se kloní k iterativnímu učení  se a hledání řešení na míru, nenahrává představě, že cílem inovace je vymyslet něco &amp;ldquo;škálovatelného&amp;rdquo;. V takové situaci není problém, že chybí motivace chytré inovace šířit, ale že chytré inovace, vzniklé v tomto paradigmatu designového přemýšlení atd. zkrátka nejsou něco, co jde škálovat a šířit. Teď jen, kdyby někdo otestoval, který z těchto přístupů funguje pro jaké typy problémů! Nejlépe experimentálně. &lt;a href=&#34;https://xkcd.com/1462/&#34;&gt;Počkat&amp;hellip;?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Čtení na neděli: Pepek námořník, Albert Hirschman a odpolitizování úřednictva</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/cteni-na-nedeli-pepek-namornik-albert-hirschman-a-odpolitizovani-urednictva/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jun 2013 13:08:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/cteni-na-nedeli-pepek-namornik-albert-hirschman-a-odpolitizovani-urednictva/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inspirace pro reformátory státní správy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jak zajistit profesionalitu státní správy?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Britský nejvyšší kontrolní úřad (NAO) se &lt;a href=&#34;http://www.nao.org.uk/report/building-capability-in-the-senior-civil-service-to-meet-todays-challenges-2/&#34;&gt;pustil do stavu nejvyššího úřednictva&lt;/a&gt;. Doporučuji přečíst alespoň executive summary. Zpráva sama dává nahlédnout do toho, jaké informace britská státní správa (úřad vlády) má o svých seniorních úřednících - kdo jsou, co umí, co mají za sebou, koho lze kam povýšit - což je mimochodem předpoklad jakéhokoli kariérního systému, který by umožňoval povyšovat stávající úředníky bez výběrových řízení. NAO hořekuje, že stávající informace stojí za houby - &lt;strong&gt;kéž by byly v Česku nějaké známky toho, že Ministerstvo vnitra nebo Úřad ví o státních úřednících aspoň to, co ví britská vláda o svých&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;V reakci se objevily podnětné úvahy o tom, že seniorní úředníci často pykají za &lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/public-leaders-network/2013/jun/17/nao-report-doomed-financial-management&#34;&gt;vrtkavost svých politických pánů&lt;/a&gt;, a o tom, jak výkonnost státní správy podpořit &lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/public-leaders-network/2013/jun/17/nao-report-doomed-financial-management&#34;&gt;radikální reformou&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jak zajistit odpovědnost úředníků a přitom neohrozit jejich politickou nezávislost?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Britský think tank IPPR publikoval &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/publications/accountability-and-responsiveness-in-the-senior-civil-service&#34;&gt;studii&lt;/a&gt;, objednanou britskou vládou, která zodpovídá na otázku** jak nastavit vztah mezi ministry a vysokými úředníky**. Zpráva může sloužit jednak jako mustr, jak o těchto problémech uvažovat, jednak jako zdroj informací o tom, jak vztah mezi úředníky a ministry funguje v několika dalších zemích (mj. Kanada, Švédsko, Francie, Singapur). Je zde i diskuse ministerských kabinetů a poradců.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Podobné tematické i geografické území pokrývá&lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/news/latest/ministers-should-have-final-say-over-appointment-permanent-secretaries-%E2%80%93-new-report-0&#34;&gt; i text mých kolegů&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;K oběma publikacím se brzy vrátím v podrobnějším postu k problematice odpolitizování státní správy. Ta je jednou z největších slabin současného vládního návrhu zákona o úřednících.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;A jak zajistit, aby státní správa uměla dělat to, co veřejnost potřebuje?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Vláda  australského federálního státu Victoria si položila otázku &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.thegovlab.org/the-21st-century-public-servant/&#34;&gt;&amp;ldquo;Jak má vypadat státní úředník 21. století?&amp;quot;&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; Skvělá inspirace pro kohokoli, kdo chce reformu státní správy začít zodpovězením otázky, k čemu vlastně státní správa je a co po ní chceme&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Na Novém Zélandu &lt;a href=&#34;http://www.listener.co.nz/current-affairs/politics/revealed-damning-better-public-services-report/&#34;&gt;prosákl na veřejnost audit realizace velké reformy státní správy.&lt;/a&gt; Ministři a úředníci nejsou nadšeni, ale veřejnost a experti mohou nahlédnout do úskalí radikálních reforem mašinerie státu.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Americká federální vláda se pustila do &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.whitehouse.gov/digitalgov/about&#34;&gt;důkladné generálky poskytování služeb online&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Základnou každé takové snahy musí být rozumný přístup k tomu, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;jak státní správa dělá IT&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt; Tohle video to vysvětluje výborně ve 3 minutách.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;[youtube=http://www.youtube.com/watch?v=02__3UTqXmU]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inspirace (a zábava, popravdě) pro policy makery a policy analytiky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šokující odhalení!&lt;/strong&gt; Nesmrtelná story o Pepkovi námořníkovi a o tom, jak zdravý je špenát, &lt;a href=&#34;//www.bbc.co.uk/news/blogs-magazine-monitor-22902556&#34;&gt;vznikla následkem chyby v desetinné čárce&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pozor na vyvozování velkých závěrů z malých čísel ve velkém množství dat:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.newstatesman.com/economics/2013/06/government-needs-stop-ignoring-social-disaster-women-deserts&#34;&gt;Declan Gaffney velice zábavně rozstřelil studii&lt;/a&gt; jednoho think tanku, který tvrdí, že v Británii objevil &lt;a href=&#34;http://www.centreforsocialjustice.org.uk/publications/fractured-families-why-stability-matters&#34;&gt;&amp;ldquo;pouště bez mužů&amp;rdquo;&lt;/a&gt;, kde údajně spousty dětí vyrůstají bez mužských vzorů nejen v rodině, ale i ve svém fyzickém okolí obecně. Problém je v tom, že výzkumníci počítali velice malé oblasti v datech ze sčítání lidu (někdy až na úrovní několika domů), kde je z nějakého důvodu nízký podíl mužů v populaci, a vyvodili z toho silné závery. Skvělé čtení o tom, jak nedělat aplikovaný společenskovědní výzkum.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jonathan Portes, šéf think tanku National Institute for Economic and Social Research, &lt;a href=&#34;http://www.lrb.co.uk/v35/n12/jonathan-portes/an-exercise-in-scapegoating&#34;&gt;recenzuje&lt;/a&gt; nedávnou knihu Davida Goodharta (mj. editora časopisu New Statesmen, na jehož webu visí text zmíněný výše). Goodhart popisuje, jak imigrace rozbíjí britskou společnost. Portes velice jasně ukazuje, kde kniha stojí na důkazech, kde na dojmech, a kde si sama protiřečí. Dobrý příklad toho, &lt;strong&gt;jak může vypadat text experta, který je podložený a přesný a zároveň čitelný&lt;/strong&gt;. Watch this space - LRB, kde recenze vyšla, brzy otiskne i reakci autora knihy.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bulvár občas dá do titulku nesmyslná čísla ne proto, že si je vymyslí, ale protože &lt;strong&gt;sami akademici čísla podávají tak, že je ani mnozí experti neumí správně interpretova&lt;/strong&gt;t. Davis Spiegelhalter, cambridgeský specialista na riziko a pravděpodobnost, &lt;a href=&#34;http://understandinguncertainty.org/how-can-2-become-20&#34;&gt;vysvětluje, jak fungují &amp;ldquo;odds ratios&amp;rdquo;&lt;/a&gt; (pomůže mi někdo prosím s českým termínem?) a proč jeden britský bulvární deník popsal riziko vedlejších účinků léku na snižování cholesterolu jako 20% místo 2%.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Stejný David Spiegelhalter stojí za webem &lt;a href=&#34;http://thenormchronicles.com/&#34;&gt;The Norm Chronicles&lt;/a&gt; (web doprovází stejnojmennou knihu), který ukazuje, &lt;strong&gt;jak lze smysluplně prezentovat rizika různých negativních jevů&lt;/strong&gt; - jak moc mi zkrátí život, když si každý den dám tři drinky? A jak to srovnat s rizikem, že se mnou spadne letadlo?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ft.com/intl/cms/s/0/9ebb553e-d8ff-11e2-84fa-00144feab7de.html#axzz2WwFMbj9W&#34;&gt;Průvodce nerda rizikem v podělané (upršené) Británii:&lt;/a&gt; včerejší Financial Times otiskly článek o tom, jak uvažovat o pravděpodobnosti a nejistotě&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nerdy wonky četba o ekonomické historii a všem co s tím souvisí&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vyšel &lt;a href=&#34;http://www.amazon.co.uk/Worldly-Philosopher-Odyssey-Albert-Hirschman/dp/0691155674/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;amp;qid=1371990675&amp;amp;sr=8-1&amp;amp;keywords=hirschman+biography&#34;&gt;životopis nedávno zesnulého Alberta Hirschmana&lt;/a&gt;,&lt;/strong&gt; nobelisty, ekonoma s velmi širokým záběrem a podle biografie taky nesmírně zajímavého člověka, jehož příběh je odrazem dvacátého století. &lt;a href=&#34;http://www.nybooks.com/articles/archives/2013/may/23/albert-hirschman-original-thinker/?pagination=false&#34;&gt;Cass Sunstein napsal recenzi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hirschmann, který vyrostl v meziválečném Berlíně, toho dost stihl ještě před začátkem akademické kariéry: před válkou pomohl dostat z Francie Hannu Arendt a Marca Chagalla; následně z Francie sám došel pěšky do Španělska - s Montaignovými Eseji v batohu; působil jako překladatel při poválečném tribunálu s německými válečnými zločinci; a podílel se na vzniku Marschallova plánu. Kromě ekonomie (schématem Exit-Voice-Loyalty počínaje a Hirschman-Herfindahlovým indexem konče) Hirschman napsal i knížky s mnohem širším dopadem na uvažování o společnosti - o politické argumentaci, o účasti na věcech veřejných a o protestních hnutích.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobré čtení odjinud: čísla, Sir Humphrey a Fukuyama o dobrém vládnutí</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-odjinud-cisla-sir-humphrey-a-fukuyama-o-dobrem-vladnuti/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2013 23:16:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-odjinud-cisla-sir-humphrey-a-fukuyama-o-dobrem-vladnuti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sir Humphrey doopravdy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ft.com/intl/cms/s/2/a4d942ce-ce40-11e2-a13e-00144feab7de.html&#34;&gt;Jeremy Heyood: the other power in Downing Street&lt;/a&gt;: Víkendové Financial Times otiskly skvělý profil Jeremy Heywooda, nejvyššího britského úředníka, který zastává pozici &amp;ldquo;Sira Humphreyho&amp;rdquo; ze stejnojmeného seriálu. Text rozhodně stojí za přečtení - skvěle ukazuje jemnou rovnováhu mezi mocí politiků a úředníků a mezi rolí úředníka jako premiérova poradce (ne, pane premiére) a jako člověka zodpovědného za uvádění premiérových rozhodnutí do praxe (provedu, pane premiére). Na webu FT je třeba se zdarma zaregistrovat.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Statistika nuda je&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Economist tento týden &lt;a href=&#34;http://www.economist.com/news/britain/21579016-coalition-government-showing-worrying-disregard-data-stats-spats-and-spads&#34;&gt;píše o přešlapech politiků ve světě statistik a čísel&lt;/a&gt; - a mimo jiné i o Andrew Dilnotovi, někdejším šéfovi vlivného ekonomického think tanku IFS, který nyní zastává roli předsedy britské Statistical Authority, která mu dává pravomoc prostřednictvím dopisu praštit přes prsty kohokoli, kdo se veřejně dopustí zavádějícího nebo účelového zacházení s čísly - před nedávnem si vzal na paškál premiéra Camerona za to, že si spletl dluh a deficit. Časopis také varuje před neuváženým osekáváním sběru užitečných statistik. Podobný varovný prst zdvihá v Macháčkově výměně &lt;a href=&#34;http://dialog.ihned.cz/machacek/c1-60018170-v-cem-jste-se-jako-ekonomove-spletli&#34;&gt;Daniel Münich&lt;/a&gt;. A konečně: Tim Harford se &lt;a href=&#34;http://timharford.com/2013/06/a-statistical-needle-in-a-bureaucratic-haystack/&#34;&gt;velmi břitce pouští&lt;/a&gt; do takřka nepoužitelné webové stránky britského statistického úřadu. S výhradami by to šlo přeložit a jen nahradit slova tak, aby se text vztáhl na prezentaci Českého statistického úřadu, i když se ji poslední dobou daří zlepšovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Strategie dobrá a zlá&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro milovníky veřejných strategií doporučuji dva nedávné články, které vyšly v časopise BCG Perspectives:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bcgperspectives.com/content/articles/public_sector_future_strategy_adaptive_strategy_in_government/&#34;&gt;Adaptive Strategy in Government&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bcgperspectives.com/content/articles/public_sector_business_unit_strategy_strategy_is_dead_long_live_strategy/&#34;&gt;Strategy Is Dead, Long Live Strategy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pro zajímavost dodávám, že jeden z autorů James Purnell je bývalý poslanec za Labour Party.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dobré vládnutí, dobré praxe a Fukuyama&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A na ještě akademičtějším ale o nic méně zajímavém konci světa doporučuji následující:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://governancejournal.net/2013/03/04/fukuyama-asks-what-is-governance/&#34;&gt;Debata mezi Francisem Fukuyamou a několika experty&lt;/a&gt; na téma &amp;ldquo;dobré vládnutí&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Velmi dobrý &lt;a href=&#34;http://www.cgdev.org/files/1426292_file_Andrews_Pritchett_Woolcock_traps_FINAL.pdf&#34;&gt;working paper&lt;/a&gt; Center for Global Development (Matt Andrews, Lant Pritchett &amp;amp; Michael Woolcock) o problematice přejímání &amp;ldquo;dobrých praxí&amp;rdquo; v rozvojových zemích. Stojí za zamyšlení i v českém kontextu:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak (ne)stanovovat minimální mzdu</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2013 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/jak-nestanovovat-minimalni-mzdu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se zpožděním jsem si pustil &lt;a href=&#34;http://www.ceskatelevize.cz/specialy/hydepark/9.4.2013/&#34;&gt;Hydepark ČT24 z 9. dubna&lt;/a&gt; s &lt;a href=&#34;http://blog.aktualne.centrum.cz/blogy/daniel-munich.php&#34;&gt;Danielem Münichem&lt;/a&gt; o navrhovaných opatřeních na podporu zaměstnanosti a dalších tématech.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Kromě věcně výborných vstupů patří Danovi velké díky i za to, že jeho odpověď na téměř všechny otázky zněla, ve zkratce, &amp;ldquo;potřebujeme politiku založenou na důkazech&amp;rdquo;. Problém v rozhodování ve veřejné správě je často v tom, že:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;stát nemá dobrý popis daného problému (např. pořádně nevíme, co se děje na pracovním trhu);&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;nemáme ve zvyku zajímat se o to, jaké konkrétní dopady bude mít jedno nebo druhé opatření a zpětně o to, jestli zvolené opatření mělo požadovaný efekt. &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Řečeno slovy &lt;em&gt;policy wonks&lt;/em&gt; neumíme v Česku dělat veřejnou politiku založenou na důkazech - &lt;em&gt;evidence based policy&lt;/em&gt;. Od 35. minuty dál se Dan dotkl i toho, proč to tak je - politická kultura a vzdělávací systém podle něj generují politiky, policy makery a novináře, kteří číslům a analýze nevěří; není poptávka ani schopnost podklady pro rozhodování používat. Nejsou to ale obecné řeči - v průběhu rozhovoru přichází i popis konkrétních slabých míst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tedy konkrétně: zaujal mě tento skvělý a ve zvukovém podání zábavný úsek kolem 18. minuty o tom, jak se stanovuje minimální mzda:&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;V přepisu se ztratil jemný humor, který vyplývá ze záznamu – totiž že proces stanovování minimální mzdy může být  &amp;ldquo;propracovaný a standardní&amp;rdquo; a zároveň zcela prostý jakéhokoli základu v poznatcích o realitě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro případ, že se nad tím na MPSV někdo zamýšlí, se dopustím jednoho, na tomto blogu nikoli posledního, &amp;ldquo;jak se to dělá v Británii&amp;rdquo;. Vzpomněl jsem si na to, protože jsem tento týden na internetu zahlédl &lt;a href=&#34;http://www.lowpay.gov.uk/lowpay/report/pdf/9305-BIS-Low_Pay-Accessible6.pdf&#34;&gt;zprávu britské Low Pay Commission&lt;/a&gt; o tom, jestli je potřeba zvyšit britskou minimální mzdu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O co jde? V krátkosti: zavedení a systém stanovování výše minimální mzdy bylo jedním z &lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/sites/default/files/the_mimimum_wage.pdf&#34;&gt;úspěchů při tvorbě veřejných politik&lt;/a&gt;, na kterých se před nedávnem shodla skupina expertů ze státní správy.[
](&lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/our-work/better-policy-making/policy-successes&#34;&gt;http://www.instituteforgovernment.org.uk/our-work/better-policy-making/policy-successes&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/sites/default/files/the_mimimum_wage.pdf&#34;&gt;Krátká studie&lt;/a&gt; vzešlá ze setkáná expertů vysvětluje, jak zavedení minimální mzdy probíhalo, jak systém minimální mzdy funguje, a proč jej lze považovat za jeden z významných úspěchů posledních let. Studie stojí za přečtení celá, ale ve zkratce alespoň pár hlavních bodů:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Výši minimální mzdy každý rok v &lt;a href=&#34;http://www.lowpay.gov.uk/lowpay/report/pdf/9305-BIS-Low_Pay-Accessible6.pdf&#34;&gt;rozsáhlé zprávě&lt;/a&gt; reviduje odborná komise, tzv. Low Pay Commission. V té sedí akademičtí ekonomové, ale i zástupci odborů a zaměstnavatelů.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;V Low Pay Commission se schází perspektivy odborů a firem - pro český kontext je podstatné, že je to forum na způsob tripartity, ale podle všeho konstruktivnější, postavené na informacích a odbornosti spíše než na silovém vyjednávání a &amp;ldquo;povinné konzultaci sociálních partnerů&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Protože se podařilo nastavit důvěryhodný systém stanovování výše minimální mzdy, za minimální mzdu se postavila levice i pravice - bylo tedy možné &amp;ldquo;nechat systém běžet&amp;rdquo; aniž by jej konzervativci po pozdějším nástupu k moci zrušili. To by se jim ostatně vymstilo, protože mapování situace, které Low Pay Commission provádí, ukázalo, že minimální mzda trhu práce neuškodila a některým zranitelným skupinám pomohla. Před volbami v roce 2005 dnešní premiér, tehdy stínový ministr průmyslu, uznal že &amp;ldquo;s minimální mzdou to dopadlo lépe, než jsme čekali.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Podstatné bylo i to, že labouristé, kteří s návrhem přišli, věc patřičně připravili už v opozici. Přitom se poučili z minulosti -  v 80. letech špatně připravený návrh na zavedení minimální mzdy, obsažený ve volebním programu, přispěl k volební porážce strany. Ostatně i z české praxe víme, že špatně provedené nápady často zdiskreditují jakékoli další pokusy řešit podstatné problémy.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zmíněná komise není technokratický nástroj, jak důležitou otázku vyjmout z rukou politiků. Je to nástroj, jak opatření zavedené na politickou objednávku voličů a stranických programů realizovat inteligentně, na základě nejlepších odborných poznatků.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Politická otázka totiž zní, zda minimální mzdu chceme. Na tom jsme se v Česku shodli, soudě podle toho, že ji pravice nezrušila. Pak bychom se měli bavit o tom, jak  stanovovat výši minimální mzdy, která bude mít požadovaný efekt a minimální negativní dopady. To už je otázka empirická. Právě tady může nějaký institucionalizovaný odborný aparát pomoct.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z takové komise, byla-li by v Česku zavedena, by musela padat konkrétní doporučení v duchu &amp;ldquo;zvýšit, nebo snížit, o tolik a tolik&amp;rdquo;. Měli bychom tedy konečně jeden poradní orgán, který by nebyl jen místem pro ventilování marných nářků dotčených stran a jehož závěry by vláda nemohla ignorovat či provoz sboru sabotovat, jako to u některých poradních sborů dělá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Navíc by to vládu přimělo komisi institucionalizovat, dát ji zázemí a jasně definovat požadavky na členy komise a výsledky jejich práce. Jinými slovy by to snad nebyl další NERV, kde u některých členů není jasné, proč jsou členy a jestli třeba nejsou ve střetu zajmu, a nejasné zadání pro celý sbor má za následek kolísavou kvalitu, intenzitu i koherentnost práce NERV i jednotlivých členů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I Británie má s &lt;em&gt;evidence based policy&lt;/em&gt; problémy - ne vždy se daří dělat rozhodnutí na základě nejlepších možných poznatků, analýz a hodnocení dopadů. V případě stanovování mininimální mzdy se ale myslím můžeme poučit. Nejde ale ani tak o tu minimální mzdu - to poučení, které bychom si měli vzít, se týká způsobu rozhodování a tvorby veřejných politik obecně. Minimální mzda je v tom kontextu jen jednou z mnoha příležitostí ke zlepšení.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
