<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>open data on Petr Bouchal</title>
    <link>https://petrbouchal.xyz/cz/tags/open-data/</link>
    <description>Recent content in open data on Petr Bouchal</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://petrbouchal.xyz/cz/tags/open-data/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>všezvěd 0.1 aneb jak na data o školách</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/post/vsezved/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/post/vsezved/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;https://petrbouchal.xyz/cz/post/vsezved/index.cz_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;tl;dr: &lt;a href=&#34;https://petrbouchal.xyz/vsezved&#34;&gt;nový balík v R&lt;/a&gt; na využití dat z rejstříku škol&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Update: doplnil jsem &lt;a href=&#34;https://petrbouchal.xyz/post/rvest-time&#34;&gt;technický text o tom, jak část balíku funguje (v angličtině)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Základní data o školách jsou &lt;em&gt;labyrint&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I vyšel sem od sebe sám a ohlédati se počal mysle, odkud a jak začíti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Technicky vzato se bavíme o &lt;strong&gt;rejstříku škol a školských zařízení&lt;/strong&gt; a nepřímo i o &lt;strong&gt;rejstříku školských právnických osob&lt;/strong&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můžete mít data o školských právnických osobách, o školských zařízeních, o umístěních školských zařízení, nebo o oborech, které se v jednotlivých školách učí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anebo můžete mít základní kontaktní údaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dohromady to nejde.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Viděl sem všecky skutky, kteréž se dějí pod sluncem a aj všecko jest marnost a trápení ducha.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ministerstvo školství zveřejňuje open data té první sady výše - v &lt;a href=&#34;https://data.msmt.cz/dataset/rejstrik-skol-a-skolskych-zarizeni-cela-cr&#34;&gt;jednom obrovském XML souboru&lt;/a&gt;, popř. po krajích - ale pro každou školu jsou všechna data zaklíněna do sebe v jedné XML struktuře. (Jinak to taky můžeme mít &lt;a href=&#34;https://rejstriky.msmt.cz/rejskol/&#34;&gt;z vyhledávacího formuláře v omezeném množství a bez možnosti exportu&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak taky existuje server &lt;a href=&#34;http://stistko.uiv.cz/registr/vybskolrn.asp&#34;&gt;Štístko&lt;/a&gt;, kde za několika formuláři a čudlíky najdete polopoužitelný excel s kontaktními adresami a emaily škol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud cokoli z toho chcete používat opakovaně, neřkuli strojově, je to dost fuška.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Málo pak tu byl kdo zahálivý, všickni se prací nějakou zanášeli, ale kteréž práce (a tohoť bych se byl nikdý nenadál) nic nebyly než aneb hřičky dětinské aneb leda pachtování.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Proto je tu &lt;a href=&#34;https://petrbouchal.xyz/vsezved&#34;&gt;&lt;code&gt;{všezvěd}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;: balík v jazyce R, díky němuž se automatizovaně dostanete v vyčištěným datům podle vaší potřeby, bez nutnosti něco naklikávat, stahovat a konvertovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je v úplně první minimálně funkční verzi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co umí:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Z brány když vycházíme, vidím, že každému tomu ponabroušenému cejch dávají, po němž by, že mezi učence přináleží, poznán býti mohl, kalamář za pás, za ucho péro a do ruky prázdnou knihu k shledávání umění; i dostal sem toho také.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;načíst kteroukoli ze čtyř vrstev rejstříku škol (škola, školské zařízení, umístění, obory) z opendatového XML&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;načíst kontaktní údaje pro kteroukoli z těchto vrstev ze serveru Štístko, v případě potřeby i s filtrem (tj. například stáhnout ze serveru jen základní školy v okresu Semily)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Co to znamená:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;„Do jakéž sme toto pak apatéky vešli?“ „Do apatéky,“ řekl tlumočník, „kdež se lékové proti neduhům mysli chovají, a ta vlastním jménem bibliotéka slove.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;v datech jsou adresy (včetně kódu adresních bodů podle ČÚZK), kapacity škol, ředitelé, statutáři, zřizovatelé a různé kategorizace&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;každá škola a školské zařízení mají své ID (REDIZO, resp. IZO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;je to primárně registr, tj. nejsou tam žádné “živé” údaje o školách (jak jsou dobré nebo špatné, co se v nich děje atd.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Co (zatím) neumí:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I šli sme a uvedli mne na nějaký plac, uprostřed něhož uzřím veliký rozložitý strom, na němž všelijaké lístí a všelijaké ovoce (v škořepinách všecko) rostlo, pravili mu Natura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://data.msmt.cz/dataset/rejstrik-spo&#34;&gt;rejstřík školských právnických osob&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;stáhnout XML jen pro jednoltivé kraje (tyto exporty se v katalogu objevily až nedávno)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyzobávat data o statutárech z opendatového XML, byť tam jsou i s adresami trvalého pobytu…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;žádná “živá” data o školách, která vytváří statistický aparát resortu školství (ročenky, kvanta různých exportů z výkazů od škol a ad hoc sběrů dat)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A kdo to je: Protože data o školách jsou labyrint a ve školách se učí celý ráj světa, průvodce po datech se jmenuje Všezvěd, stejně jako průvodce Poutníka v &lt;em&gt;Komenského Labyrintu světa a ráji srdce&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možná se měl spíš jmenovat Mámil, jako Poutníkův průvodce? Nebo je to vlastně celé &lt;em&gt;lusthauz&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Illustritati Tuae devotus cliens.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobré čtení: papír, statistika, hospodský test a další</title>
      <link>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-papir-statistika-hospodsky-test-a-dalsi/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2016 13:42:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petrbouchal.xyz/cz/byrokrates/dobre-cteni-papir-statistika-hospodsky-test-a-dalsi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Co se dělo a co má smysl číst z posledního týdne nebo dvou. Statistika, crowdsourcing, dopad veřejných politik, open data a jiné.&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h2 id=&#34;nový-web-britského-statistického-úřadu-vypadá-jako-by-byl-stavěný-pro-lidihttponsgovuk&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://ons.gov.uk&#34;&gt;Nový web britského statistického úřadu vypadá, jako by byl stavěný pro lidi&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Britský statistický úřad byl notorický známý svým nepoužitelným webovým portálem - jeden komentátor jej nazval &amp;ldquo;google na LSD&amp;rdquo;. Teď, po roce práce týmu webdesignérů, je na světě nový statistický web a je o poznání lepší. Posuďte sami. Detaily &lt;a href=&#34;http://blog.ons.digital/2016/02/25/new-ons-website-launched/&#34;&gt;zde&lt;/a&gt;; tým tvůrců svoji práci veřejně &lt;a href=&#34;http://blog.ons.digital/&#34;&gt;dokumentoval&lt;/a&gt; po celý uplynulý rok. Jako příklad, jak nově vypadá takový statistický výstup, můžu doporučit třeba &lt;a href=&#34;https://www.ons.gov.uk/employmentandlabourmarket/peopleinwork/publicsectorpersonnel/bulletins/civilservicestatistics/2015-10-08&#34;&gt;každoroční shrnutí statistik o britské státní službě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ale-i-čsú-se-v-komunikaci-zlepšujehttpwwwstatistikaamycz&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.statistikaamy.cz/&#34;&gt;Ale i ČSÚ se v komunikaci zlepšuje&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Časopis Statistika a my pro mě byl příjemným objevem - jak obsahově, tak prezentačně. Kromě tištěné verze existuje i na webu. Stojí za to jej sledovat, pokud vás zajímají číselné trendy ve společnosti a ekonomice nebo i občas bizarní statistické zprávy ze světa. Každé číslo je zaměřené na konkrétní téma - v lednu 2016 to byli senioři, v únoru cizinci. Krom šikovně poskládaných a popsaných statistických výstupů tam najdete i zprávy o tom, co a jak ČSÚ dělá (např. v lednovém čísle priority ČSÚ na 2016 a popis změn ve sběru dat o rodinných účtech) a diskusi některých technických konceptů.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;chytřejší-státhttpsmarterstatecom&#34;&gt;&lt;a href=&#34;(http://smarterstate.com/)&#34;&gt;Chytřejší stát&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vyšla knížka &lt;a href=&#34;http://smarterstate.com/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Smarter Citizens, Smarter State&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Autorkou je Beth Noveck, profesorka na New York University, která šéfovala otevřenému vládnutí v Obamově týmu. Hlavním argumentem knížky je, že zdrojem lepšího a efektivnější vládnutí mohou být i sami občané - jejich expertiza a jejich přímé zapojení do aktivit veřejných institucí. Noveck tvrdí, že snahy vlád se zatím v této oblasti soustředily na transparentnost (např. otevřená data) a sběr preferencí (petice a participace na některých rozhodnutích), chybí ale způsoby, jak využít expertizy občanů k efektivnějšímu řešení zapeklitých problémů - a knížka takové mechanismy navrhuje a popisuje některé slibné příklady. Zatím nemám přečteno, odkážu tedy jen na &lt;a href=&#34;https://medium.com/@bethnoveck/the-rise-of-the-citizen-expert-ffba66dea199#.niys0d4xa&#34;&gt;výcuc/reklamu na blogu autorky&lt;/a&gt;;
&lt;a href=&#34;http://bostonreview.net/blog/andrew-mayersohn-beth-simone-noveck-smart-citizens-smarter-state&#34;&gt;recenzi&lt;/a&gt; a &lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/events/smart-citizens-smarter-state-technologies-expertise-and-future-governing-professor-beth&#34;&gt;video a prezentaci&lt;/a&gt; a &lt;a href=&#34;http://www.instituteforgovernment.org.uk/blog/13259/out-to-tinder-beth-simone-noveck-on-using-citizen-expertise-in-government/&#34;&gt;report&lt;/a&gt; z jedné z veřejných přednášek a diskusí nad knížkou.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;co-je-to-dopad&#34;&gt;Co je to dopad?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud jste zmatení pokaždé, když slyšíte, že je potřeba měřit dopad nějaké aktivity, &lt;a href=&#34;http://www.odi.org/publications/10326-impact&#34;&gt;nový paper&lt;/a&gt; rozvojového think tanku Overseas Development Institute by vám mohl pomoct tento koncept rozmotat. Více v &lt;a href=&#34;http://www.researchtoaction.org/2016/02/what-do-we-mean-by-impact/&#34;&gt;blogovém avíz studie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;papír-papír-papír&#34;&gt;Papír, papír, papír&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Šéf digitální transformace britského úřadu vlády Stefan Czerniawski se zamýšlí (&lt;a href=&#34;http://publicstrategist.com/2016/01/thinking-on-paper/&#34;&gt;část 1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://publicstrategist.com/2016/02/paper-cutouts-thinking-on-paper-part-2/&#34;&gt;část 2&lt;/a&gt; o tom, jak metafora listu papíru formuje naše uvažování o správě informací ve veřejných organizacích - přesto, že všechno důležité se děje prostřednictvím nástrojů, které se s papírem nikdy nepotkají.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  all too often, we organise information as if it were on paper, even when it never has been and there is no expectation that it ever will be.
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;psychologists-take-powerhttpwwwnybookscomarticles20160225the-psychologists-take-power&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nybooks.com/articles/2016/02/25/the-psychologists-take-power/&#34;&gt;Psychologists take power&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V únorovém čísle New York Review of Books vyšel dlouhý (volně přístupný) článek o rostoucím vlivu psychologického výzkumu v oblasti veřejných politik.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hospodský-testhttpsmediumcompublic-innovators-networkbad-service-design-is-not-a-strategy-b3024efd3e9daeoazbc9n&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://medium.com/public-innovators-network/bad-service-design-is-not-a-strategy-b3024efd3e9d#.aeoazbc9n&#34;&gt;Hospodský test&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na blogu původně o digitálních veřejných službách jsem narazil na skvělou pasáž o tom, jak testovat, jestli náhodou věci, které v denodenním byrokratickém provozu považujeme za běžné, nejsou úplně padlé na hlavu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  The best way to examine arguments like this is the pub test. Can you go to the pub with friends and family — not work colleagues — and make that argument with straight face to a chorus of appreciative nods? I like to think my friends would give me a good slap if I tried that in this case.
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;efektivita-ve-veřejném-sektoruhttpsquarterlybloggovuk20160125improving-public-sector-efficiency-to-deliver-a-smarter-state&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://quarterly.blog.gov.uk/2016/01/25/improving-public-sector-efficiency-to-deliver-a-smarter-state/&#34;&gt;Efektivita ve veřejném sektoru&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Analytici britského úřadu vlády rozebírají měřítka efektivity apod. pro veřejný sektor.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;collaborative-overloadhttpshbrorg201601collaborative-overload&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://hbr.org/2016/01/collaborative-overload&#34;&gt;Collaborative Overload&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Harvard Business Review shrnuje výzkum o tom, na koho a proč padá nejvíc žádostí o radu, spolupráci a tak dál - a jaké to má dopady a co s tím. Ve zkratce: mantra &amp;ldquo;potřebujeme více spolupracovat&amp;rdquo; má za následek, že někteří obzvláště žádaní jedinci investují velkou část své energie na&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;We find that what starts as a virtuous cycle soon turns vicious. Soon helpful employees become institutional bottlenecks: Work doesn’t progress until they’ve weighed in. Worse, they are so overtaxed that they’re no longer personally effective.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Všiml si toho i &lt;a href=&#34;http://www.economist.com/news/business/21688872-fashion-making-employees-collaborate-has-gone-too-far-collaboration-curse&#34;&gt;The Economist&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;open-data-knots-and-how-to-escape-themhttptheodiorgblogopen-data-knots&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://theodi.org/blog/open-data-knots&#34;&gt;Open data knots and how to escape them&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeni Tennison, technická šéfová Open Data Institute, ve skvělé dramaticko-dialogické zkratce popisuje klasické zádrhele mezi institucemi a uživateli v procesu publikace otevřených dat:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  OWNER: I do not know what data you want
  So I do not know what to give you.
&lt;p&gt;USER: I do not know what data you have
So I do not know what to ask you for.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;a tak dál. Pokud patříte mezi vydavatele nebo uživatele otevřených dat, určitě čtěte.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;technologická-agentura-veřejněhttpwwwtacrblogihnedcz&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.tacr.blog.ihned.cz/&#34;&gt;Technologická agentura veřejně&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Technologická agentura se otevírá - mentálně i komunikačně. Mentální otevření se projevuje na odkazovaném blogu, kde se dočtete o novém programu na inovativní využití humanitních věd. Komunikační otevření sledujte mimo jiné na &lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/TACRprezentace/presentations&#34;&gt;Slideshare účtu&lt;/a&gt; agentury, kde najdete něco z vnitřního fungování agentury a jejích plánů a z interních přednášek o všehochuti velkých témat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;příběhy-z-dat-ann-emeryhttpannkemerycomfour-storytelling-strategies&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://annkemery.com/four-storytelling-strategies/&#34;&gt;Příběhy z dat: Ann Emery&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chcete ukázat data, nebo sdělit to hlavní?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  Sometimes we need to serve as unbiased collectors and disseminators of information. This is especially true for my workshop participants in research-y roles who publish their data in places like peer-reviewed journal articles or formal research reports with lengthy appendices.
&lt;p&gt;Other times, we need to get a message across in our graphs — and fast! This is especially true for my workshop participants who are consultants or those who work in communications-y roles. Their viewers are busy, busy, busy. Their viewers are hoping that someone else — you! — will dig through mountains of data and uncover the handful of nuggets worth paying attention to.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://byrokrates.cz/wp-content/uploads/2016/02/charts-1-1024x575.png&#34; alt=&#34;charts&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
